Title: Anmerkungen zur kleinbürgerlichen Ästhetik

----

Subtitle: Nicholas Warburgs BRDigung – Ein polemischer Versuch

----

Place: Galerie Anton Janizewski, Berlin

----

Preview: Was man aktuell in der Galerie Anton Janizewski in Berlin vorfindet, verstrahlt ein Ambiente der Kleinbürgerlichkeit. Nicholas Warburgs „BRDigung“ erweckt den Eindruck, ihre Ästhetik aus der vermeintlichen Mitte eines deutschen Massenbewusstseins zu ziehen. (...) Es scheint, als adaptiere Warburg ein Abbild dessen, was heute gleichermaßen präsent ist, wie in den Nachkriegsjahren: Kitsch in rustikaler Eiche. Aber ist das wirklich Kitsch?

----

Text: [{"content":{"location":"kirby","image":["web_nicholas-warburg_titelbild-1_photo-by-e.-g.-powell.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Nicholas Warburg, <em>Titelbild 1,<\/em> 2019, installation view, Galerie Anton Janizewski, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Anton Janizewski, Berlin; photograph: E.G. Powell","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"9a2b43e9-ab46-480e-b68a-813b81e5cc88","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Was man aktuell in der Galerie Anton Janizewski in Berlin vorfindet, verstrahlt ein Ambiente der Kleinb\u00fcrgerlichkeit. Nicholas Warburgs \u201eBRDigung\u201c erweckt den Eindruck, ihre \u00c4sthetik aus der vermeintlichen Mitte eines deutschen Massenbewusstseins zu ziehen: historische Schwarzwei\u00dffotografien, urige und mit Werbeslogans deutscher Biermarken versehene Tellerborde, eine Holzvert\u00e4felung und zahlreiche Postkarten mit idyllischer Kleinstadt-Motivik, begegnen hier den Schatten von Staatsikonen \u2013 J\u00fcrgen M\u00f6llemann, Martin Kippenberger, Rainer Werner Fassbinder, um nur einige zu nennen. Es scheint, als adaptiere Warburg ein Abbild dessen, was heute gleicherma\u00dfen pr\u00e4sent ist, wie in den Nachkriegsjahren: Kitsch in rustikaler Eiche. Aber ist das wirklich Kitsch? Die folgenden Anmerkungen bem\u00fchen sich darum, einen Vorschlag zur Einordnung zu unterbreiten, pl\u00e4dieren dabei jedoch in keiner Weise auf Vollst\u00e4ndigkeit und Abgeschlossenheit. Dabei seien die Zitate am Beginn der Kapitel als Aphorismen zu betrachten. Sie stehen f\u00fcr sich selbst; bilden ihre eigene Wahrheit."},"id":"d6797fe6-57af-4b7e-a6f3-7ce978fd09ee","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_nicholas-warburg_die-normative-kraft-des-faktischen._photo-by-sascha_herrmann.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Nicholas Warburg, <em>Die normative Kraft des Faktischen,<\/em> 2019, installation view, Galerie Anton Janizewski, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Anton Janizewski, Berlin; photograph: Sascha Herrmann","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"40d45029-8fbd-4b8c-ad5a-6c3cdf7acf98","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>1. Das Unheimliche am Heimeligen<\/strong>"},"id":"bc2c286f-283f-400b-87ec-2d2896060063","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<em>In Deutschland bildet das [\u2026] Kleinb\u00fcrgertum die eigentliche Grundlage der bestehenden Zust\u00e4nde.<\/em>"},"id":"666ca139-4306-496c-970a-778161f38ca9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<br>\u2013 Karl Marx, Das Kommunistische Manifest (1848)"},"id":"f0194662-92b6-44e7-8d15-cfae1af2f2a8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Um zum Punkt zu kommen, muss ich an anderer Stelle ansetzen. Die J\u00e4hrung des Mauerfalls zum drei\u00dfigsten Mal soll daf\u00fcr vorerst weichen und so auch die zu besprechende Ausstellung... Vor etwa zwei Jahren zeigte die Frankfurter Kunsthalle Schirn eine Ausstellung mit dem Titel \u201ePEACE\u201c. In ihr zu sehen, war eine Installation, in deren Mittelpunkt ein verstorbener Corgi namens Cl\u00e9ment stand. Die archivarische, raumgreifende Arbeit stammte von Michel Houellebecq. Ringsum mit Holzpaneelen verkleidet und auf <em>Tartan<\/em>-kariertem Teppich pr\u00e4sentiert, standen da Vitrinen voller Memorabilia. Auf den Holzw\u00e4nden blickte man auf zahlreiche <a href=\"https:\/\/www.monopol-magazin.de\/michel-houllebecqs-salle-clement?slide=1\">gerahmte Fotografien des verstorbenen Cl\u00e9ment<\/a>. Was aber hat Michel Houellebecqs toter Hund mit Nicholas Warburgs Ausstellung zu tun? Ein makabrer Vergleich zweier Tode ist es jedenfalls nicht."},"id":"93d073bc-f59c-40bf-a91d-64613b6e177f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Was mich an <em>Salle Cl\u00e9ment<\/em> (2017) faszinierte, war nicht der polarisierende Literat, dessen Gedankraum f\u00fcr sein Haustier hier als Kunst propagiert wurde, sondern dass dieser Raum mich auf etwas zur\u00fcckwarf, das sich meiner rationalen Bestimmung entzog. Etwas in mir ausl\u00f6ste, das sich zugleich ungemein vertraut und abschreckend anf\u00fchlte. Die Exponate waren Kuscheltiere mit denen Cl\u00e9ment gerne spielte, Reliquien des Abgelebten \u2013 und irgendwie bekam der Fundus beim Durchschreiten und Betrachten etwas Erhabenes. An dieser Stelle macht es Sinn, ein Problem zu benennen. Denn das Gef\u00fchl, das <em>Salle Cl\u00e9ment<\/em> evozierte \u2013 sentimental, befangen, sehns\u00fcchtig: es war nicht echt. Viel genereller gesprochen, ist F\u00fchlen etwas Tr\u00fcgerisches. Gerade dadurch eignet es sich \u00e4u\u00dferst gut als Instrument zur Propaganda."},"id":"27428352-efe0-4296-9db1-1b3f7fde27be","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Ich wunderte mich also \u00fcber die \u00c4sthetik von <em>Salle Cl\u00e9ment<\/em>. Wieso diese fl\u00e4chendeckende Holzverkleidung? Mir schien das ziemlich deutsch und eine Erkl\u00e4rung lag nicht weit. Holz als Gestaltungselement war mir von zahlreichen Fachwerkh\u00e4usern, Kneipen und Schreberg\u00e4rten bekannt. Es scheint also etwas zu geben, das diese \u00c4sthetik gepachtet hat: Das Kleinb\u00fcrgertum. Was macht aber Holzpaneele per se zu etwas \u201eDeutschem\u201c? Ich w\u00fcrde behaupten, es ist der spezifische Anspruch, den diese mit Holz \u00fcberzogenen R\u00e4ume f\u00fcr sich erheben. Der n\u00e4mlich, einen Ort mit Wohlgefallen erregender Atmosph\u00e4re zu erzeugen, die sich durch die W\u00e4rme des Holzes, seine organische Beschaffenheit, seine <em>Heimeligkeit<\/em> ergibt. Aber das Holzpaneel mit seinen authentisch anmutenden Astaugen ist ein anderes, als das, wof\u00fcr es sich ausgibt. Es ist Ausdruck der Naturbeherrschung und gleichzeitiges Sentiment der Naturverbundenheit. In ihm b\u00fcndeln sich deutsche Geschmacklosigkeit und Nationalgef\u00fchl."},"id":"4f9b8db9-eeb2-4bd0-a4f0-6241c4f8d6c7","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_nicholas-warburg_tellerbord-1-das-erklare-ich-spater-was-ich-damit-meine-_photo-by-e.-g.-powell.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Nicholas Warburg, <em>Tellerbord 1 (Das erkl\u00e4re ich sp\u00e4ter, was ich damit meine),<\/em> 2019, installation view, Galerie Anton Janizewski, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Anton Janizewski, Berlin; photograph: E.G. Powell","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"f2579714-1fb1-49a3-8fa1-54dc9e4f20df","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>2. Kitsch und Kleinb\u00fcrgertum<\/strong>"},"id":"48c6fac2-d3e6-4dae-bf66-48b61f34f362","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<em>Was Kunst war, kann Kitsch werden. Vielleicht ist diese Verfallsgeschichte, eine der Berichtigung von Kunst, ihr wahrer Fortschritt.<br><br><\/em>\u2013 Theodor W. Adorno, \u00c4sthetische Theorie (1970)"},"id":"bb4f02a1-c896-497d-bf17-f5a8a37b4320","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Mit dieser Ambiguit\u00e4t aus Gewohnheit und Misstrauen betrachte ich die Arbeiten von Warburg. Auch sie sind umgeben von einer Aura des Kitsches: Trotz ihrer Losgel\u00f6stheit von spezifischen Kontexten und selbst in ihrem fragmentarischem Charakter wirken sie aus Szenerien gerissen, die der deutschen Idee von Heimat verd\u00e4chtig nahestehen. Es sind diese Partykeller, Apr\u00e8s-Ski Kneipen, Gartenh\u00e4uschen, die eine heile, wohlige Welt vorgaukeln, von der sie real nicht weiter entfernt sein k\u00f6nnten. Diese falsche Geborgenheit korrespondiert mit jener Vorstellung von Gemeinschaft, die denjenigen, die nicht als Teil der Gruppe gewertet werden, ihre Existenz abspricht. Kurzum: in den holzausgekleideten, urigen Stuben sitzen saufende <em>somewheres<\/em>, Alt-Nazis, Blut-und-Boden-Ideologen."},"id":"6f4856f1-1a15-4b12-990a-e648e74f7fa1","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Weshalb verpflichtet sich aber Nicholas Warburg in seiner ersten Solo-Ausstellung dieser emphatisch nationalistischen Ausdrucksform? Hierf\u00fcr lohnt ein Blick auf die Arbeiten des K\u00fcnstlers, die im Kontext des Kollektivs <em>Frankfurter Hauptschule<\/em> (FHS) entstanden sind. Mit dezidiert politischen Aktionen, die das verkl\u00e4rte Ideal rechten Gedankenguts ausstellen und deren populistische Strategien ironisieren, schockierten sie bereits die Feuilletons. Durch die Form des <em>reenactments <\/em>schafft es die FHS gleichzeitig Distanz zu wahren und einen kritischen Blick auf das Tats\u00e4chliche zu erm\u00f6glichen. Arbeiten des Kollektivs <a href=\"http:\/\/www.passe-avant.net\/reviews\/rankfurter-hauptschule-wiesbaden-biennale-naomi-rado\">aus dem letzten Jahr<\/a> spielten besonders mit diesem diffusen Verh\u00e4ltnis von Re-Inszenierung und Kritik; greift dabei nicht nur auf die Romantisierung deutscher Landschaften, sondern auch auf v\u00f6lkisch-nationale Parolen zur\u00fcck."},"id":"dfd5b712-c124-479e-a09e-a7a22c7cf72c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_install3_nicholas_warburg_brdigung_photo_sascha_herrmann.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Nicholas Warburg, 'BRDigung', 2019, exhibition view, Galerie Galerie Anton Janizewski, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Anton Janizewski, Berlin; photograph: Sascha Hermann","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"54cb9f96-7821-4090-acad-8dc86403b0bc","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Neben der Auseinandersetzung mit den Praktiken der FHS, macht es f\u00fcr die Ann\u00e4herung an Warburgs Arbeiten auch Sinn, das vorangestellte Zitat Adornos, entgegen seiner intendierten Aussage \u2013 vielleicht aber in seiner beabsichtigten Ambivalenz \u2013 zu lesen. Was ich damit meine, ist, nicht davon auszugehen, dass Kunst <em>zu Kitsch<\/em> verkommt, sondern sich Kitsch, im Rahmen des \u00e4sthetischen Spiels von Schein und Wahrheit, <em>zu Kunst<\/em> verkehren kann."},"id":"99047801-7e97-45d7-8ae1-3aa11022beaf","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Denn, was eher in einem muffigen Partykeller zu erwarten w\u00e4re, wird von Warburg als objet trouv\u00e9 inszeniert und zugleich gebrochen. So zeigt die, auf den ersten Blick, harmlos wirkende Holzvert\u00e4felung, im Format einer Leinwand pr\u00e4sentiert, eine Mindmap zur \u201eBRD GmbH\u201c. Die Verschw\u00f6rungstheorie, die vor allem von der Reichsb\u00fcrgerbewegung und rechten Gruppierungen im Internet propagiert wird, zeigt sich hier als chaotisches Konstrukt, so un\u00fcbersichtlich, dass schon die Form der Pr\u00e4sentation ihren Inhalt ins Paradoxe treibt. An anderer Stelle greift Warburg assoziativ den Nazismusvorwurf gegen einige staatstragende Individuen wie z.B. Heidegger auf. Die Objekte stehen so nicht als Singularien da, sondern formieren sich durch ihre Referenzialit\u00e4t und Bedingtheit zu einander. Der Kitsch, dem die Ideologie des Heimatlichen anhaftet, wird so zur Kritik an der Heimat."},"id":"5e61b295-4703-4ef9-ba21-086d4114671f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_nicholas-warburg_gravitation_2_photo-by-e.-g.-powell.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Nicholas Warburg, <em>Graviation 2,<\/em> 2019, installation view, Galerie Anton Janizewski, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Anton Janizewski, Berlin; photograph: E.G. Powell","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"bc6e399d-afb2-435b-b11e-770b6a32de3d","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>3. Von der Heimat zur Anti-Heimat<\/strong>"},"id":"932cd91f-bff2-42e7-8435-1f850ff538ed","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<em>Das Gesetz, der Staat, die Heimat wurden zu ewigen Ideen erhoben, und man wei\u00df doch, da\u00df ihre Gegenst\u00e4nde den Menschen, die sie lieben, zu verdanken sind. Sie werden als Produkte der geschichtlichen Arbeit erkannt. Aber der moderne Wirtschaftsvorgang verk\u00fcrzt auch hier die Gedanken, und einmal k\u00f6nnten die Individuen und Massen aus Bequemlichkeit und Angst dem Fanatismus sich \u00fcberlassen. Das w\u00e4re das Ende der Welt, die sich die westliche oder die freie nennt.<br><br>\u2013 <\/em>Max Horkheimer, Stadien des Mythos (1961)"},"id":"890672b7-f6dd-4b4c-a528-c3ea96e1901d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Warburg zeigt jedoch nicht blo\u00df allt\u00e4gliche Objekte, denn alle der ausgestellten Werke haben einen \u00dcberschuss, der sich durch die an ihnen erg\u00e4nzten Teile ergibt. Es ist der Verweis auf das historische Gewachsensein dieser Interieurs und Gebrauchsgegenst\u00e4nde, in direkter Konfrontation mit ihren politischen Zusammenh\u00e4ngen, die den K\u00fcnstler an dieser <em>\u00c4sthetik des Kleinb\u00fcrgerlichen<\/em> interessiert. Durch das Ausstellen und Besetzen des vermeintlich Banalen verschiebt sich bei Warburg der Kitsch ins Subversive \u2013 bei weitem jedoch nicht frei von Sentimentalit\u00e4t. Der K\u00fcnstler selbst spricht vom \u201esch\u00f6nen Schaudern\u201c, das die Werke ausstrahlen; verweist dabei auf Kracht und Heine und deren ambivalentes Verh\u00e4ltnis zur deutschen Kultur und Natur. Auch ist die Ausstellung nicht explizit an das Vergangene, die BRD vor der Wiedervereinigung gerichtet, sondern bezieht in gleichem Ma\u00dfe Position zur Bundesrepublik, verkn\u00fcpft so das Althergebrachte mit dem immer noch Bestehenden."},"id":"58278d7e-d38d-4fb0-b5e1-8b60def3ad53","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_install9_nicholas_warburg_brdigung_photo_sascha_herrmann.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Nicholas Warburg, 'BRDigung', 2019, exhibition view, Galerie Galerie Anton Janizewski, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Anton Janizewski, Berlin; photograph: Sascha Hermann","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"911b63a0-d2ec-4940-9034-b7ceb11085ff","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_nicholas-warburg_die-arbeit._photo-by-bela-feldberg.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Nicholas Warburg, <em>Die Arbeit,<\/em> 2019, installation view, Galerie Anton Janizewski, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Anton Janizewski, Berlin; photograph: Bela Feldberg","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"30b5bc4f-948f-4a2a-85a4-69f753dd4ad4","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"In diesem Kontext stellt sich tats\u00e4chlich die Frage, ob das, was Heimat bedeutet und was als tragische Wunde in der deutschen Gesellschaft klafft, anders aufzuarbeiten ist, als durch Ohnmacht. Ich, ein Nachwende-Kind, in Westdeutschland aufgewachsen, sehe mich nicht in der Position \u00fcber die DDR zu sprechen. Was die Wiedervereinigung betrifft, so setzt sich doch ein altbekanntes Ph\u00e4nomen, die Debatte um nationalen Grund, Blut und Boden, vehementer denn je fort. Dass Nicholas Warburg seine \u201eBRDigung\u201c \u00fcber das gro\u00dfe Jubil\u00e4um des Mauerfalls legt, sollte daher nicht als Zuf\u00e4lligkeit gedeutet werden. Hierin mag vielleicht die Sentimentalit\u00e4t seiner Arbeit liegen. Denn, was dem kollektiven Ged\u00e4chtnis \u2013 Ost und West \u2013 entf\u00e4llt, ist das wohl grausamste Ereignis der Menschheitsgeschichte. Die Reichspogromnacht, die ebenfalls auf den 9. November datiert. Die Bundesrepublik in Anbetracht zeitgen\u00f6ssischer politischer Tendenzen und der unzureichenden Aufarbeitung ihrer Geschichte symbolisch <em>brdigen<\/em> zu wollen, scheint mir daher ein notwendiger Akt der Emanzipation zu sein."},"id":"c46b649b-0b3f-4c59-b56b-781ede41afa6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Warburgs \u00c4sthetik lie\u00dfe sich durch die reflexive Geste, verwundert auf diese kleinb\u00fcrgerliche \u00c4sthetik und den mit ihr verbandelten gesellschaftlichen Zustand zu blicken, als eine andere, ihr kontr\u00e4re beschreiben; nicht als Kitsch, sondern der Form nach kitschigen Reproduktion des Bestehenden, mit der sich eine subversive Umkehrung vollzieht. Nah einem Genre, das in den 70er Jahren als Gegenbewegung zum Heimatfilm besondere Popularit\u00e4t erlangte und doch nie ganz in Definitionsnot geriet: <em>Anti-Heimat.<\/em>"},"id":"97847529-3891-44a3-9707-dc106f0a6bb1","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_nicholas-warburg_brdigung_photo-by-bela-feldberg.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Nicholas Warburg, <em>BRDigung,<\/em> 2019, installation view, Galerie Anton Janizewski, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Anton Janizewski, Berlin; photograph: Bela Feldberg","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"8ef6e4a6-a101-40a9-ad0c-869602d1f84d","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>Nicholas Warburg \u2013 BRDigung<\/strong><br>25. Oktober \u2013 12. November 2019<br><br>12. November: Der T\u00e4ubling \/ FHS \/ VHS Positiv Videopremiere<br>19\u201322 Uhr"},"id":"9c94cefc-db99-49e5-87f9-55df4449359e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>Galerie Anton Janizewski<\/strong><br>Goethestra\u00dfe 69<br>10625 Berlin"},"id":"4dc9c950-422b-46ea-a609-cb21f87eac61","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Thumbnail:

- >
  web_nicholas-warburg_gravitation_2_photo-by-e.-g.-powell.jpg

----

Author:

- 2zOXX1uK

----

Date: 2019-11-08

----

Frontpage: false

----

Tags: 

----

Toggle: false

----

Order: 3

----

Cover:

- >
  web_nicholas-warburg_brdigung_photo-by-bela-feldberg.jpg