Title: Die Poetik des (öffentlichen) Raumes

----

Subtitle: DIESE Studio

----

Place: Darmstadt

----

Preview: Am Georg-Büchner-Platz in Darmstadt steht bereits die Bühnenarchitektur für* Bauwhat?*, ein Festival, das anlässlich des 100-jährigen Bauhaus-Jubliäums letzten Jahres nach der Aktualität der Kunstschule fragt. Unser Redakteur Maximilian Wahlich traf sich mit Arne Schneider und Jurek Werth von dem Gestaltungskollektiv DIESE Studio, um über ihre tägliche Praxis  und das Potential von öffentlichen Räume zu sprechen.

----

Text: [{"content":{"text":"Am Georg-B\u00fcchner-Platz in Darmstadt steht bereits die B\u00fchnenarchitektur f\u00fcr <em>Bauwhat?, <\/em>ein Festival, das anl\u00e4sslich des 100-j\u00e4hrigen Bauhaus-Jubli\u00e4ums letzten Jahres nach der Aktualit\u00e4t der Kunstschule fragt. Unser Redakteur Maximilian Wahlich traf sich mit Arne Schneider und Jurek Werth von dem Gestaltungskollektiv <em>DIESE<\/em> Studio, um \u00fcber ihre t\u00e4gliche Praxis und das Potential von \u00f6ffentlichen R\u00e4ume zu sprechen."},"id":"fdef2db1-07d0-42e8-9dd2-7f4333a5d5f5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_19_1_bauwhat__festivalzentrum-des-bauwhat_-festivals-am-georg-buchner-platz-in-darmstadt_web.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"<em>Bauwhat?<\/em>, 2019, Georg-B\u00fcchner-Platz, Darmstadt. Courtesy and photograph: DIESE Studio","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"ee057825-de36-42a9-8c44-df0cf3ab08d8","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>Zum Einstieg wollte ich fragen, wie <em>DIESE Studio<\/em> entstanden ist und welche Disziplinen ihr heute unter euch vereint?"},"id":"7295a9ef-83a4-450d-9a2a-c693cb8a4ca5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>Arne Schneider <\/strong>Die meisten in unserem Team sind Kommunikationsdesigner oder Architekten, aber wir arbeiten auch mit Fotografen und einen Produktdesigner. So vereinen wir Leute aus den gestaltenden Disziplinen, dazu w\u00fcrde ich auch das Handwerk z\u00e4hlen, weil man im Prozess immer wieder Entscheidungen treffen muss, die \u00fcber das Konstruktive hinaus gehen und oft gestalterischer Natur sind."},"id":"2531e244-295e-4191-a75b-3b10463cb21a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Kennengelernt haben wir uns alle in <em>Das Blumen e.V.<\/em>, einem Kulturverein in Darmstadt. Begonnen hat alles mit der Leerstandsbespielung von einem alten Blumenladen, daher auch der Name. Das Programm bestand aus kleineren Ausstellungen, Konzerten, Partys, Kleinkunst und Theater. Die Location wurde sp\u00e4ter abgerissen, als der Ort zusehends auch von anderen Institutionen bespielt wurde. Wir haben da auf ehrenamtlicher Basis f\u00fcnf, sechs Jahre zusammengearbeitet."},"id":"1711fbc0-0f44-4301-8901-2cb3085c8a44","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>Gibt es den <em>Das Blumen e.V.<\/em> noch immer?"},"id":"5a694a26-1452-4678-8932-7488da3e3205","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS <\/strong>Ja, es gibt den Verein noch."},"id":"831d9a05-5a28-42ba-8ab1-f2f5371a03bd","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>Jurek Werth <\/strong>Momentan allerdings ohne \u00f6ffentlichen Ort. Der Verein hat zwar ein Vereinsheim, aber leider keines, das er nach Au\u00dfen \u00f6ffnen kann. <em>Das Blumen e.V:<\/em> definiert sich vorwiegend als Verein, der Kultur einen Platz geben sollte. Da wir uns als gestaltende Handwerker, Architekten und Designer gefunden hatten, konnten wir jedes Setting so umbauen, wie wir es brauchten. Diese Eigenschaft war schon von Anfang an der Grundstein f\u00fcr <em>DIESE Studio<\/em>."},"id":"fcb51ecb-5b58-4126-9745-2dccb3d39b02","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS <\/strong>2017 gab es eine Auftragsarbeit vom Staatstheater Darmstadt<em> <\/em>f\u00fcr die <em>Hessischen Theatertage. <\/em>W\u00e4hrend der Arbeit haben wir erkannt, dass <em>Das Blumen<\/em> immer aus sich heraus agierte und das macht, worauf es Lust hatte. Doch auf einmal gab es da einen Auftraggeber, der bestimmte W\u00fcnsche hatte. Wir wollten aber verhindern, dass <em>Das Blumen <\/em>ein Dienstleister wird und so haben wir beschlossen, dass der Verein weiterhin Kultur ehrenamtlich f\u00f6rdern und eine Plattform hierf\u00fcr zur Verf\u00fcgung soll \u2013 unabh\u00e4ngig von finanziellen Interessen. Und so kam der Schritt zur Selbstst\u00e4ndigkeit. Jetzt sind wir ein Kollektiv aus 7 Leuten, im Verein waren wir zwischenzeitlich 20."},"id":"5e01332a-105a-44f8-80e7-ac25b18c4ba9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW <\/strong>Die meisten von uns haben in dieser Zeit auch ihr Studium beendet. F\u00fcr mich war klar, dass wir das, was wir mit den anderen gemacht haben auch gerne hauptberuflich weiter machen w\u00fcrden und entwickeln m\u00f6chten. So haben wir das Kollektiv gegr\u00fcndet und versucht als professionelle Firma aufzutreten."},"id":"84307f0d-fe9c-411e-810a-c9f26b3d4e96","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_16_6_hugelstrasse_das-blumen-e.v_ausstellung_come-closer_diplomschau-von-stephan-junglas-und-jonas-huhn_web.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Stephan Junglas and Jonas Huhn, 'Come Closer', exhibition view, Das Blumen e.V., H\u00fcgelstrasse 77, Darmstadt. Courtesy: the artists and Das Blumen e.V.","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"575dccd2-25e2-40ef-9f34-cb5255c655f2","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_16_4_hugelstrasse_das-blumen-e.v_konzert_woman_web.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Das Blumen e.V., H\u00fcgelstrasse 77, Darmstadt. Courtesy: Das Blumen e.V.","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"bbe748a9-66b2-4204-af37-ec00288028fd","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>Wie kommt ihr an eure Auftr\u00e4ge? Bewerbt ihr euch bspw. bei Wettbewerben oder werden euch die Auftr\u00e4ge zugespielt?"},"id":"2f5cecd3-20a5-4c0e-a6b3-54dc3eb97fab","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS <\/strong>Vor allem \u00fcber die zweite Variante. Wir wollen und m\u00fcssen bei den Auftragsarbeiten auch h\u00e4ufig \u00fcber den klassischen Auftragnehmer hinaus agieren. Oft wird etwas verlangt, das einen gro\u00dfen \u00dcberblick erfordert, wie z.B. das Festival f\u00fcr die <em>Darmst\u00e4dter Sezession<\/em>. Viele Kunden k\u00f6nnen das allein gar nicht leisten. Wir bringen also unsere Expertise aus<em> Das Blumen<\/em> mit, wo wir genau an diesen \u00dcberschneidungen zwischen dem Bauen und Gestalten, mit dem tats\u00e4chlichen Planen von Veranstaltungen gearbeitet haben. Das hei\u00dft auch, dass manchmal im Vertrag festgehalten wird, dass wir als Partner mit ins Boot geholt werden und die Projekte dann von der Pike auf mitentwickeln."},"id":"4d69a9ab-fe6c-4626-bc0a-ef2f360613f9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW <\/strong>Wir haben einfach immer wieder festgestellt, dass die Auftraggeber mit einer klaren Vorstellung zu uns kommen und nur ihr Partialinteresse im Blick haben. W\u00fcrden wir den Auftrag dann einfach nur entgegennehmen, liefen wir Gefahr vielleicht jemanden vor den Kopf zu sto\u00dfen oder ein paar Akteure nicht einzubinden, die es nun mal im \u00f6ffentlichen Raum gibt. Es ist eben auch die Art wie wir arbeiten, dass wir nicht nur die Interessen des Auftraggebers aufnehmen, sondern erst mal kritisch auf die Aufgabenstellung gucken. Wir drehen dann so lange an den R\u00e4dchen, dass wir vielleicht doch noch eine Zielgruppe mit ins Boot holen oder sich Synergien mit lokalen Gruppen ergeben. Wir sehen es als unsere Hauptaufgabe als Gestalter die F\u00fcrsorge daf\u00fcr zu tragen und sensibler zu agieren als nur \u201ewir bauen da jetzt auf dem Bauplatz ein Haus, und das wird so wie es der Kunde will\u201c. Ich glaube f\u00fcr die letzten zwei gro\u00dfen Projekte, <em>Kranichstein<\/em> und <em>Bauwhat? <\/em>kann man durchaus sagen, dass sich die anf\u00e4ngliche Aufgabenstellung von dem Endergebnis ein bisschen abweicht. Als wir vom Staatstheater angefragt wurden, in Kranichstein diese B\u00fchne zu bauen, lautete die Aufgabenstellung noch, da eine sch\u00f6ne Kunstinstallation zu machen. Und da haben wir gedacht, dass wir in einem Stadtteil mit so starker Identit\u00e4t und seinem schlechten Ruf als \u201eProblemviertel\u201c nicht einfach das Alien Hochkultur-Theater reinschmei\u00dfen k\u00f6nnen. Nach vielen Diskussionen haben wir eine B\u00fchne entworfen, die zusammen mit den Leuten aus dem Viertel entstehen sollte. Wir versuchten aktiv die Leute mit an den Tisch zu bekommen und sie haben die B\u00fchne dann angemalt."},"id":"93a148e0-f0b3-4bb6-875b-2428e2098eeb","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_16_10_hugelstrasse_das-blumen-e.v_ausstellung_nothing-is-really-original_illustrative-und-grafische-arbeiten-von-mattis-kun_.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Mattis Kuhn, 'Nothing Is Really Originial', exhibition view, Das Blumen e.V., H\u00fcgelstrasse 77, Darmstadt. Courtesy: the artists and Das Blumen e.V","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"18c4ccd8-3856-4a8d-ad8a-08aa3846a827","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>Positioniert ihr euch eigentlich auch gegen\u00fcber dem Wohnungsmarkt, den immer teurer werdenden St\u00e4dten?"},"id":"a628efdd-8652-4827-977f-04837c4b40b9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS <\/strong>Eher indirekt. Also direkt adressiert haben wir das bis jetzt nicht, kann aber sein, dass wir das mal machen. Nat\u00fcrlich kann es passieren, dass wir eine Plattform daf\u00fcr bieten. Wenn das jetzt zum Beispiel hier bei <em>Bauwhat?<\/em> von den Studierenden thematisiert wird, dann ist das eben Thema. Genau das ist das Spannende an dem Projekt, dass wir am Anfang nicht wussten, was passiert, weil die Studierenden das eigentlich bestimmen."},"id":"d2036e83-a280-4307-a05b-169224de85e6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>Ihr habt sozusagen eine Art B\u00fchnenarchitektur, ein gro\u00dfes Display f\u00fcr verschiedene Themen gebaut..."},"id":"5c74d79b-76db-4643-b8c2-218ecfdad73c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS <\/strong>Das ist das Sch\u00f6ne am \u00f6ffentlichen Raum: Es kann eigentlich alles passieren und wenn man blo\u00df einen kleinen Impuls gibt, erh\u00f6ht man das Potential f\u00fcr andere Sachen, die passieren k\u00f6nnen. In dem Moment, in dem man ein Podium dahin setzt, k\u00f6nnen auf einmal viel besser (Podiums)Diskussionen stattfinden oder eine B\u00fchnenarchitektur f\u00fchrt zum Theaterspielen und nutzen sie lediglich zum Sitzen."},"id":"803653c9-9421-4a6f-b96a-e6bc418a17df","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>Welches Menschenbild habt ihr bei euren Entw\u00fcrfen?"},"id":"7bdaecab-d9bf-4279-b548-e0fb0343134d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS <\/strong>Er soll nicht nur konsumieren, er soll sich den Ort selbst aneignen und nutzen k\u00f6nnen."},"id":"471bcb90-05fa-45fb-bc5c-dd8ddc419f01","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW <\/strong>Es ist wichtig, wie der Stuhl aussieht wie er gebaut ist und wie er genutzt wird."},"id":"bef157cd-3da2-43ad-8e7f-249bbdb5005b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS <\/strong>Und dass der Stuhl so schnell wie m\u00f6glich genutzt wird."},"id":"5a3fb6c8-14fb-49dc-8590-f61703e270ed","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW <\/strong>Ja, wir wissen, dass Architektur zwar relativ viel kann, aber diese Features m\u00fcssen vor der Gestaltung programmiert werden und das ist nun mal ein interaktiver Prozess. Daf\u00fcr m\u00fcssen Anreize geschaffen werden. Manchmal erstellen die Auftraggeber selbst das Programm, manchmal machen wir das."},"id":"cc2371c8-82cb-4056-a979-70670290341c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_19_8_bauwhat__festivalzentrum-am-georg-buchner-platz-in-darmstadt_web.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"<em>Bauwhat?<\/em>, 2019, Georg-B\u00fcchner-Platz, Darmstadt. Courtesy and photograph: DIESE Studio","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"923dd364-2361-45bc-8134-dd3583cb6b51","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>Und wie erreicht ihr diese Aneignung? Wie geht ihr da bei einem neuen Auftrag vor?"},"id":"9d9293b6-ffcd-4531-be41-f211da970ec2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW <\/strong>Grunds\u00e4tzlich ist jedes Projekt aufs Neue spannend und ich glaub, da macht die Interdisziplinarit\u00e4t von<em> DIESE Studio<\/em> auch einfach Spa\u00df, weil die Designer oft sehr Knalliges und Zeitgem\u00e4\u00dfes entwerfen, w\u00e4hrend wir Architekten oft eher ein bisschen zu leiseren T\u00f6nen tendieren. Am Ende wird das dann sehr stark vermischt, weil wir zusammen entwerfen und schlie\u00dflich miteinander verbinden. Ein bisschen wie eine gro\u00dfe Spielwiese oder ein \u201eCase Study\u201c, wo man die Wirkung bei den Leuten sehen kann."},"id":"a9c48ab3-7bde-4d67-818f-9d25bb7b22b8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Bei <em>Bauwhat? <\/em>ist noch eine Summer School obendrauf geklickt. Daher war uns wichtig, dass der Freiraum f\u00fcr die Studierenden im Entwurf sichtbar ist. Das hei\u00dft wir haben unsere Autorschaft relativ neutral gehalten und versucht einen Rahmen zu entwickeln, der von den Studierenden bespielt werden kann. Wenn man die Aufgabenstellung richtig nimmt und auch die Gestaltung, das ist zumindest das, wovon wir \u00fcberzeugt sind, schafft man es, wenigstens keine Grenzen aufzubauen, sondern Sachen zusammen zu bringen."},"id":"6c0b8a96-ebbd-4d58-ab3f-9f7f03ec7bc9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_19_6_bauwhat__teilnehmerinnen-der-summer-school-mit-diese-studio_web.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"<em>Bauwhat?<\/em>, 2019, Georg-B\u00fcchner-Platz, Darmstadt. Courtesy and photograph: DIESE Studio","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"3046488e-bc09-4485-a6ef-af1a12eb3631","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Bei <em>Bauwhat? <\/em>haben wir mit der Summer School einen starken inhaltlichen Aufbau vorweg gesetzt. Wir hatten uns also mit den Studierenden in zwei Workshops getroffen und \u00fcberlegt was eine neue Gestaltungsschule heute \u00fcberhaupt braucht. Der Prozess mit den Studierenden bei <em>Bauwhat?<\/em> ging sehr stark in eine basisdemokratische Richtung. Diese Inhalte und der konzeptionelle Aufbau wurden in eine Form \u00fcbersetzt. Dazu bedienen wir uns mal hier, mal da. Das Sch\u00f6ne an den tempor\u00e4ren Projekten ist, dass wir ein bisschen spielerischer und lauter sein k\u00f6nnen. So was ginge nicht mit einem Haus, dass f\u00fcr 30, 50, 80 Jahre geplant ist, weil wir dann eine andere Verantwortung der Stadt gegen\u00fcber h\u00e4tten. Und nun wurde auf den Platz was zun\u00e4chst Befremdliches hingeworfen, was gleichzeitig als Begegnungsraum konzipiert ist. Das hei\u00dft, dadurch, dass da auf einmal ein sehr cleanes, sehr pomp\u00f6ses, bisschen barockes Schiff gelandet ist, kam auf einmal eine andere Klientel auf den Platz. Sie f\u00fchlen sich angezogen, w\u00e4hrend wir andere Gruppen vermutlich verdr\u00e4ngt haben."},"id":"6d2a168f-b9f0-41c2-9d0a-7528e2f8d39f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Wir versuchen relativ flexibel auf jede Aufgabenstellung zu reagieren. Wir fragen uns nat\u00fcrlich immer was wir erreichen und andererseits, welche Form wir bilden wollen, welche Sprache wir sprechen, was wir mit den Formen kommunizieren wollen?"},"id":"14eea05e-7d2a-4601-ad60-18ed725d711c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>Worin seht ihr euren gesellschaftlichen Auftrag?"},"id":"0814cb57-9377-436b-8778-d3c1f383790a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW <\/strong>In der Intervention. Wir setzten einen Nadelstich, um die Situation und die Aufmerksamkeit zu ver\u00e4ndern. Hier, bei <em>Bauwhat?<\/em> greifen wir in die Platzgestaltung ein, dann fangen die Leute wieder an sich anders damit auseinander zu setzten."},"id":"09638b69-7dd1-485c-b90e-32ca26d0f0c4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS <\/strong>Was f\u00fcr uns auch immer eine wichtige Rolle spielt ist die Programmierung von dem was wir bauen. Wir wollen das Gef\u00fchl transportieren sich damit auseinander setzten zu k\u00f6nnen. Wir wollen die Leute anregen die Dinge wieder mehr selbst zu benutzen. In Kranichstein l\u00e4uft das tats\u00e4chlich relativ banal ab. Diese B\u00fchne stand f\u00fcr 5 Wochen 24 Stunden einfach auf dieser Wiese und alle zwei Tage kommt das Theater und bespielt das f\u00fcr eine Stunde, die restliche Zeit ist die B\u00fchne frei nutzbar."},"id":"5f06b45b-2999-45c9-9850-df0c4ed5431d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_19_5_quartiersteppich-kranichstein_web.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"DIESE Studio, <em>Quartiersteppich Kranichstein<\/em>, 2019. Courtesy and photograph: DIESE Studio","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"ce1d2387-2fd1-4af0-aa4c-84d8c72730e0","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_19_3_quartiersteppich-kranichstein_web.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"DIESE Studio, <em>Quartiersteppich Kranichstein<\/em>, 2019. Courtesy and photograph: DIESE Studio","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"4456184c-9a65-4ddd-a7fb-8431e415de99","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>Welches Verst\u00e4ndnis habt ihr von den Konstrukteur*innen bzw. Architekt*innen?"},"id":"2f459bc8-559a-49d0-893e-020fe404c9cb","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW<\/strong> Die klare Trennung von white-collored-Architekt und blue-collored-Bauarbeiter ist sicher etwas, das wir nicht mit dem modernen Verst\u00e4ndnis von Architekten teilen. Wir glauben das gebaute Ergebnis wird am Ende besser, wenn man das Handwerk als gestaltende Disziplin anerkennt."},"id":"5d8bc429-dc4e-4d96-8aea-5e4b3e89c70d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS<\/strong> Ja, f\u00fcr mich ist das auch die Erfahrung aus der Vergangenheit. Die Dombaumeister waren als gelernte Steinmetze die ersten Architekten."},"id":"1390d879-d419-439e-b7de-d99e017be481","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW<\/strong> Da schrabbt man nat\u00fcrlich schnell der Nostalgie entlang <em>(lacht)<\/em>. Wir m\u00fcssen da etwas aufpassen, weil wir uns nat\u00fcrlich vorwerfen kann, dass wir das Handwerk so hochhalten und verkl\u00e4ren. Trotzdem glaube ich, dass es f\u00fcr den Bau essentielle Vorteile gibt, wenn man Handwerk und Entwerfen verbindet."},"id":"e9273c36-a710-480f-8abd-5abe92789c8f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS<\/strong> Au\u00dferdem schwei\u00dft das gemeinsame Gestalten w\u00e4hrend dem Bauen zusammen. Man hat mit einer anderen Person ein gemeinsames Ziel und wenn man das Ziel erreicht, hat man direkt einen ganz anderen pers\u00f6nlichen Bezug dazu. Das kann ganz schnell integrativ wirken, egal mit wem man zusammenarbeitet. Diese Erfahrungen w\u00fcrden wir gerne mit anderen teilen."},"id":"f8c003d9-faed-4b0b-bc86-e646769f5ba5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>K\u00f6nnte man eure Bauten in die Kategorien \u201eB\u00fchnenarchitektur\u201c oder \u201eDisplay\u201c oder \u201eSzenographien\u201c stecken?"},"id":"88df9779-65ca-4f6e-aa82-803d614eaeab","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW <\/strong>Ja, schon. Also was wir bei <em>Bauwhat?<\/em> machen ist relativ nah an einer Szenographie. Ich glaub die Grenzen sind flie\u00dfend. Ich w\u00fcrde auch sagen, Ausstellungsarchitektur ist eine Form von \u201erichtiger\u201c Hochbauarchitektur, weil die Entwurfsaufgabe grundlegend dieselbe ist. Ich glaub es gibt relativ viele Old-School Architekten, die das vielleicht anders sehen w\u00fcrden, aber f\u00fcr uns ist das einfach ein anderer Zugang. Dadurch, dass wir den Ma\u00dfstab so klein halten, haben wir eine viel bessere Kontrolle \u00fcber unsere Architektur. Wir k\u00f6nnen viel besser beeinflussen, beurteilen \u2013 in dem Sinne sind wir Urheber von dem was wir machen \u2013 und gerade wegen unserem Zugang k\u00f6nnen wir auch wieder gr\u00f6\u00dfer Denken. Wir haben n\u00e4mlich das Gef\u00fchl, dass die Rolle des Architekten in gro\u00dfen B\u00fcros und gr\u00f6\u00dferen Strukturen dagegen immer kleiner wird."},"id":"19aa99fb-f176-4c2d-9b8a-70ebb3dd5acb","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_19_1_quartiersteppich-kranichstein_web.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"DIESE Studio, <em>Quartiersteppich Kranichstein<\/em>, 2019. Courtesy and photograph: DIESE Studio","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"6e30973f-f1c6-4be5-b6ff-095b6fc60b39","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>Da gerade das Stichwort Raum aufkam, frage ich mich, ob ihr eine bestimmte Definition und Praxis von Raum habt?"},"id":"1ca149d0-ee17-4e9a-9c94-8e2f60a023e6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW<\/strong> Wir arbeiten ja viel mit Designern zusammen und da diskutieren wir nat\u00fcrlich immer was wir ausbilden m\u00f6chten. Bei <em>Bauwhat? <\/em>haben wir ja diese Schaufassade, die sehr stark mit Bildern der \u201eModerne\u201c spielt, vielleicht mit einem kulturellen Erbe, das Leute auch lesen k\u00f6nnen. Aber dann gibt es auch immer eine zweite Ebene, wo wir mit der Raumwirkung spielen, d.h. einer k\u00f6rperlichen Ebene."},"id":"ce2674f3-8dc9-4948-bfe8-22551ca4076d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Bei den tempor\u00e4ren Projekten k\u00f6nnen wir einerseits sehr lautmalerisch ein Bild rausbringen, k\u00f6nnen aber immer noch Raumsituationen oder Raumatmosph\u00e4ren austesten. Das kann man hier schon ganz sch\u00f6n sehen, wenn zum Beispiel die Raumh\u00f6hen, -tiefen und -proportionen variieren. Wir fragen uns dann, wie sich dieser Raum f\u00fcr denjenigen, der ihn nutzt, anf\u00fchlen soll. Dabei trennen wir Funktion und Wirkung. Die Stimmung von einem Raum muss nicht laut sein, die geht ja nicht nach drau\u00dfen, sie ist was, wo man rein geht und beobachtet, wie sie sich verh\u00e4lt."},"id":"e7a664a3-bd73-4d76-9754-32d458ed6704","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>Beobachtet ihr eure Projekte auch noch \u00fcber die Bauphase hinaus weiter?"},"id":"581bae47-7cb8-4e84-b59f-f5f35bf8827e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW<\/strong> Ja, wir haben ein Auge drauf. In Kranichstein waren wir noch nicht so oft, aber da h\u00f6ren wir immer mal nach und dann sind wir auch selber mal da. Wir versuchen auch so ein bisschen zu gucken, um Schl\u00fcsse daraus zu ziehen, bisschen reflektieren."},"id":"b6397d47-5bb8-42fe-8ff0-9e04a81e6e86","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS<\/strong> Es taucht auch immer wieder auf \u201eErinnere dich, wie es da war...\u201c, \u201eWei\u00dft du noch, da haben wir das gemacht...\u201c oder \u201eDa ist uns das passiert...\u201c. Das sind genau die Erfahrungen, von denen wir und unsere Auftraggeber profitieren."},"id":"3edfe939-a48a-45ac-b142-184aa81ebba6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_19_3_100-jahre-darmstadter-sezession_infobox-am-hauptbahnhofvorplatz-in-darmstadt_web.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"DIESE Studio, <em>100 Jahre Darmst\u00e4dter Sezession<\/em>, 2019, central station Darmstadt. Courtesy and photograph: DIESE Studio","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"970616af-d6ca-4090-ab2c-26e9b479701b","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>Wie ist die Auftragslage f\u00fcr eure gesellschaftlichen Projekte?"},"id":"dd80f55a-38f7-4026-8986-63f0197e71ef","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW <\/strong>Vielleicht muss man an der Stelle auch sagen, dass unsere kulturellen Projekte von der Finanzierung schon eher schwierig sind. Da bleibt zwar was h\u00e4ngen, aber wir m\u00fcssen trotzdem mehr finanziert werden, das hei\u00dft wir gehen immer mal wieder raus und machen eher klassische Jobs.<strong> <\/strong>Eine Projektidee, die uns immer noch vorschwebt, ist eine offene Stadtteilwerkstatt. Die k\u00f6nnte durch die Stadtteile reisen oder fest installiert werden. Wichtig ist nur der Typus einer Werkstatt. Man kann dort zusammen fertigen und untereinander helfen. Zum Beispiel k\u00f6nnten dort ein paar Handwerksmeister anleiten und man w\u00fcrde den Leuten wieder Tools in die Hand geben. Weg vom \u201eIch kann nichts machen und brauch f\u00fcr alles einen Handwerker\u201c und sich wieder um sich selbst k\u00fcmmern k\u00f6nnen. Ich glaub, dem wohnt eine gro\u00dfe Kraft inne."},"id":"33ca9960-ddc9-498e-ac59-cc92787797ff","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS <\/strong>Der Ort k\u00f6nnte auch zum Treffpunkt oder Austauschort werden. Wenn die Menschen merken, dass sie selbst im Kleinen was bewirken, h\u00e4tte man vielleicht auch wieder eine indirekte Auswirkung auf die steigenden Wohnungspreise? So kannst du die Keimzelle des Widerstands bilden <em>(lacht).<\/em>"},"id":"d2cc3c4c-a051-41de-a403-79a2cb31ef7b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW <\/strong>Wir m\u00fcssen da nat\u00fcrlich leider auch aufpassen, weil wir mit solchen Projekten immer am Gentrifizierungs-Rad mitdrehen. Man sollte sich bewusst sein, dass solche Place-Making-Projekte einfach gerne von gro\u00dfen Entwicklern benutzt werden. Wir stecken da immer mit drin und kommen nie ganz raus."},"id":"7dbce1eb-dbb8-470c-9d3c-3a6e86c62faf","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>Vielleicht ist auch gerade das Tempor\u00e4re ein Schutz davor, weil man ab dem Moment f\u00fcr Investoren und l\u00e4ngerfristige Anlagen nutzlos wird."},"id":"1854dd22-c60b-44c7-a594-022abd5498d0","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS <\/strong>Ja, weil auch die meisten unserer Projekte akustisch sehr laut sind. F\u00fcr die Anwohner*innen sind wir eigentlich nervig <em>(lacht).<\/em> Und da ist die \u00f6ffentliche Hand nat\u00fcrlich auch ein dankbarer Auftraggeber."},"id":"a9431e5e-a60a-4e45-b513-e6a1ffea67c4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_19_6_100-jahre-darmstadter-sezession_tafeln-der-drei-kunstrouten-vor-dem-lowentor_web.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"DIESE Studio, <em>100 Jahre Darmst\u00e4dter Sezession<\/em>, 2019, Darmstadt. Courtesy and photograph: DIESE Studio","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"1d4df58c-88f9-437b-986d-6bbedf0e888e","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>Bislang hattet ihr vor allem Auftraggeber der \u00f6ffentlichen Hand?"},"id":"b4033ff0-e1fa-4e16-a15b-b23b4cebea4a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS <\/strong>Ja, meistens. F\u00fcr das Staatstheater haben wir \u00f6fters gearbeitet, einmal auch f\u00fcr die Stadt."},"id":"a7e72c86-8485-411b-a8c4-637f4fc4d5c0","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW <\/strong>Bei der <em>Darmst\u00e4dter Sezession<\/em> war es der Kunstverein, die haben dann nat\u00fcrlich selber F\u00f6rdergelder \u00fcber Kulturf\u00f6rderungen geholt. Diese Projekte laufen \u00fcber F\u00f6rderungen, weil es in der freien Wirtschaft einfach keinen Anreiz gibt so was zu unterst\u00fctzen."},"id":"25fd6512-91f1-4ae9-b1e0-edc9e83b5076","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS <\/strong>Dabei ist eines unserer Statements, dass gerade die Kultur so eine M\u00fche, so eine Gestaltung verdient hat, weil sie so unglaublich wichtig ist. \u00d6ffentliche F\u00f6rderer haben da naturgem\u00e4\u00df die meisten \u00dcberschneidungen mit unseren Interessen."},"id":"1041c45f-b58d-4182-a19d-d314829b4c7f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>MW <\/strong>Verfolgt ihr, \u00e4hnlich wie manche \u00f6ffentlichen Institutionen, einen bildungspolitischen Auftrag?"},"id":"09848d17-08fc-4e51-bdcb-fe780d4020a1","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW <\/strong>Ich w\u00fcrde schon sagen, dass wir versuchen einen Beitrag zu leisten. In Kranichstein war es so, dass man die Hochkultur Theater niedrigschwelliger macht. Ich glaub es ist dann auch unsere Aufgabe, Ber\u00fchrungspunkte zu schaffen."},"id":"d022cf59-c526-46c4-80f8-a8ba63bc9d7a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS <\/strong>Aber es soll nie einen erzieherischen Charakter annehmen."},"id":"248dab2f-cd62-4246-9e0e-8d6292e7ace4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JW <\/strong>Wir versuchen die Waage zu halten. Ich glaube, ohne den gesellschaftlichen Auftrag w\u00fcrden wir langzeitig nicht gl\u00fccklich werden. Ich glaub auch, dass es wichtig ist, Stellung zu beziehen mit dem was wir machen. Und Stellung beziehen geht nicht ohne eine Aussage zu treffen, die auch Widerworte bekommt. Kann man das so sagen?"},"id":"3ff60564-548b-4e2d-84e9-40482ba07de5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>AS <\/strong>Ich find es nachvollziehbar <em>(lacht).<\/em>"},"id":"0e5a2f40-6993-4526-97da-a545c643f8b7","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":""},"id":"8251b7b9-cb5c-4526-a2d0-1a092f64e29e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<em>DIESE Studio ist ein Gestaltungsb\u00fcro aus Darmstadt. Entstanden aus dem Kulturverein Das Blumen e.V. entwickelten sie sich uns zu einem interdisziplin\u00e4r arbeitenden Kollektiv. In ihrer Arbeit hinterfragen sie das g\u00e4ngigen Rollenverst\u00e4ndnis nach Innen und Au\u00dfen: Architekten, Gestalter sowie B\u00fcrger*innen \u2013 alle Seiten k\u00f6nnen gleicherma\u00dfen Akteur*innen und Expert*innen sein. Es sollen Orte entstehen, die das gesellschaftliche Zusammenleben pr\u00e4gen und den Dialog von Gestaltung und Gesellschaft f\u00f6rdern.<\/em>"},"id":"7b2b5192-60bc-4d8a-b8a6-9e9518f7b183","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Thumbnail:

- >
  web_16_10_hugelstrasse_das-blumen-e.v_ausstellung_nothing-is-really-original_illustrative-und-grafische-arbeiten-von-mattis-kun_.jpg

----

Author:

- o7MbcM2Z

----

Published: 

----

Frontpage: false

----

Person: 

----

Date: 2020-01-23

----

Tags: 

----

Toggle: false

----

Order: 2

----

Cover:

- >
  web_19_3_quartiersteppich-kranichstein_web.jpg