Title: Frei von Diskurs

----

Subtitle: Über institutionelle Verantwortung

----

Place: 

----

Preview: Für PASSE-AVANT haben die Autor*innen Luisa Del Prete, Naomi Rado und Demba Sanoh einen Artikel über die aktuelle Debatte über die Präsentation eines rassistischen Bildes von Georg Herold geschrieben. In ihrem Text, der von O-Tönen von James Gregory Atkinson, Nicholas Grafia und Geneviève Lassey begleitet, wird offengelegt, inwiefern es hierbei nicht um einen Einzelfall in deutschen Museen handelt und was es bedeutet als Institution Verantwortung zu übernehmen.

----

Text: [{"content":{"text":"Mit O-T\u00f6nen von James Gregory Atkinson, Nicholas Grafia und Genevi\u00e8ve Lassey"},"id":"d6576075-61cd-4467-9121-2e2cbf1bc011","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Begleitet von Grafiken von Mona Chalabi"},"id":"7ddc0e89-b984-470b-991c-3d92a8167b22","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_1-us.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Women make up just 12% of major US art museum collections. Illustration: Mona Chalabi","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"e0ccfbaf-33fe-47f4-b3a4-cb977bb75a3b","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Mit der Aussage \u201eWas darf Kunst und wo h\u00f6rt ihre Freiheit auf? Als Gesellschaft ist das eine Frage, die wir uns immer wieder stellen m\u00fcssen\u201c beginnt das Statement der Social Media-Abteilung des Frankfurter St\u00e4del Museums, das am 22. Juni 2020 verschiedene Instagram-User*innen in Form einer privaten Nachricht erreichte. Der \u00fcberschaubare Text wurde als Reaktion auf die vielfachen und kritisch konnotierten Reposts einer derzeit im St\u00e4del gezeigten Malerei Georg Herolds von 1981, mit samt seines zugeh\u00f6rigen Werkschildes \u2013 und mit besonderem Fokus auf seinen Titel \u2013 verschickt. [1] Das Gem\u00e4lde, mit den Ma\u00dfen 90 x 130 Zentimeter im Querformat recht gro\u00df, soll in diesem Text bewusst weder benannt noch abgebildet werden."},"id":"ddae5ef0-c84e-42b4-b732-fdc93c45eafd","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Mit expressivem Duktus durchzieht das Bild - der Technik nach Dispersionsfarbe aufgetragen auf einer Hartfaserplatte - fast g\u00e4nzlich ein starkes Gelb, teils mit Wei\u00df gemischt, teils in seinem Prim\u00e4rton, besonders dort im Hintergrund, wo es im mittleren linken Bildteil den Kopf der am prominentesten platzieren Figur umschlie\u00dft. Gelb ist auch ein Teil ihres Kopfes, schattig abgesetzt sein Rest und der K\u00f6rper, in einem Ton zwischen dunklem Rose und Violett. In jedem Fall dunkler als sein Pendant, zu sehen im unteren rechten Bildrand. Nur schemenhaft in schwarzen Konturlinien findet sich hier die Mimik weiterer Figuren, die komplement\u00e4r in einem pastellenen Gr\u00fcnton abgebildet sind. Pr\u00e4gnanter sind ihre Gesten: eine Hand scheint die Figur links im Bild am Arm zu packen, eine weitere Hand streckt sich weit nach oben. Diese ist es wohl, die den Ziegelstein warf, der mittig im Bild auf die gro\u00df abgebildete Figur zu zu fliegen scheint. Eine Ampel trennt die Meute von der Einzelperson, deren Erkennungsmerkmale unverwechselbar auf einen rassistischen Stereotyp schlie\u00dfen lassen und gibt gr\u00fcnes Licht f\u00fcr den Steinwurf."},"id":"f11c7926-ccb7-46ab-bd30-8c0cf41dad40","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Das Statement liest weiter: \u201eWir als Museum verstehen uns als ein Ort der Freiheit, der Debatte und des Widerspruchs. [...] Wir wollen mit unseren Besucherinnen und Besuchern hinsehen, nicht wegschauen. Es tut uns leid, wenn der das Werk begleitende Text in seiner antirassistischen Deutung nicht klar genug wird.\u201c Mag man nun dem St\u00e4del per se keine rassistische Absicht unterstellen, sich aber dezidiert und analytisch der Frage widmen, was an dieser Arbeit und dem Umstand ihrer Ausstellung tats\u00e4chlich problematisch ist, so betrifft die Auseinandersetzung nicht etwa nur das stereotype Abbilden einer schwarzen Person, geschweige denn nur den das Werk begleitenden Text. Das Problem liegt tiefer und muss auf seiner strukturellen Ebene erfasst werden. Am allerwenigsten bezieht sich die Kritik dabei auf Georg Herold als Person, auch wenn sich sicher danach fragen lie\u00dfe, in welcher Absicht sich der K\u00fcnstler eben jener Bildmotivik bedient. Nur gibt die K\u00fcnstlerintention lediglich einen geringen Ausschlag f\u00fcr die Rezeption des Werkes. Ebenso wenig meint die Kritik am Bild blo\u00df, es abzuh\u00e4ngen - es damit gar f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit zu zensieren. Besteht hierin zwar eine erste Anerkennung der Kritik, so stellt sich dieser Umgang mit Kunstwerken langfristig in keiner Weise als eine zureichende Auseinandersetzung mit Rassismus dar. Stattdessen aber w\u00e4re ein Diskurs \u00fcber die gesellschaftlichen Implikationen anzustellen, in denen es \u00fcberhaupt dazu kommen kann, dass ein solches Bild als die ad\u00e4quate Antwort auf gegenw\u00e4rtige soziale Bewegungen verstanden wird. Das, leider, scheint das St\u00e4del Museum nicht zu begreifen. Und deshalb verkennt jeder Kommentar, der die Handhabe des St\u00e4del mit diesem komplexen Thema unter dem Deckmantel der Kunstfreiheit legitimiert, die Trag\u00f6die der fehlenden Repr\u00e4sentation von BIPoC (<em>Black, Indigenous, and People of Colour<\/em>) in \u00f6ffentlichen, deutschen Einrichtungen und Diskursen."},"id":"fc3e01f9-ce30-429d-aacc-10c76293108d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Denn Rassismus beginnt nicht erst, wenn BIPoC in Polizeihand und -gewahrsam zu Tode kommen oder Nazis gezielte Anschl\u00e4ge auf migrantische Gesch\u00e4fte in deutschen St\u00e4dten ver\u00fcben. Rassismus ist auch, wenn \u00f6ffentliche Institutionen ihre real bestehende Wirkm\u00e4chtigkeit nicht dazu nutzen, auf Diskriminierung hinzuweisen. Auch in der vermeintlich apolitischen Verweigerung, sich zu gesellschaftlichen Missst\u00e4nden gerade nicht zu \u00e4u\u00dfern, vollzieht sich ein Akt der Gewalt. Mit einem Slogan der <em>Black Lives Matter<\/em>-Bewegung gesprochen: \u201eTo be silent is to be taking the side of the oppressor!\u201d. Nun also auf den Zug der <em>political correctness<\/em> aufzuspringen, wenn es der \u201eTrend\u201c erfordert, zeugt schon von Opportunismus. Sich dann allerdings nicht einmal zu bem\u00fchen, die Debatte zu verstehen, sondern ein unreflektiertes Kommentar in Form eben jenes Bildes von Herold zu bringen und sich der Kritik daran zu sperren, ist schiere Gleichg\u00fcltigkeit gegen\u00fcber der gegenw\u00e4rtig ausgetragenen sozialpolitischen K\u00e4mpfe und den Leidenserfahrungen von BIPoC \u2013 nicht nur in Deutschland, sondern in unserer globalen Gesellschaft; mehr als ein <em>white-savior-complex<\/em> ist aus diesem Verhalten nicht abzuleiten."},"id":"dccd323f-52fc-4771-a194-c74dc450727a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Einer kunstwissenschaftlichen Aus- oder Fachbildung bedarf es ebenfalls nicht, um zu analysieren, dass das Verhalten des St\u00e4del Museums auf mehreren Ebenen typischen Mustern in Debatten um Rassismus folgt und offensichtlich nicht verstanden wurde, worum es bei anti-rassistischem Handeln und Denken geht. Darum n\u00e4mlich von Rassismus betroffenen Menschen zuzuh\u00f6ren und deren Anliegen ernst zu nehmen. Stattdessen wird von wei\u00dfen M\u00e4nnern in Machtpositionen \u2013 sei es an Museumsspitzen oder in den Redaktionen von Leitmedien \u2013 darauf gepocht, dass das Bild nicht rassistisch sei, sondern anti-rassistisch \u2013 ohne dabei den Widerspruch zu sehen. [2] Es ist ein typischer Fall von <em>whitesplaining<\/em>: Wei\u00dfe Personen mit institutioneller Macht und kulturellem Kapital \u2013 aber ohne Rassismuserfahrungen \u2013 erkl\u00e4ren nicht-wei\u00dfen Personen von oben herab und aus ihrer wei\u00dfen Perspektive heraus, wie Rassismus funktioniert. So wird rassifizierten Menschen abgesprochen, selbst bestimmen zu k\u00f6nnen, ob sie rassistisch angegriffen werden und deren nachvollziehbare Reaktion als ung\u00fcltig markiert."},"id":"824835c4-c1aa-4fec-a6eb-8e85a548064f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_new-fixed.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Men make up 88% of major US art museum collections. Illustration: Mona Chalabi","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"3dd70bdd-18ef-406c-b33a-21a0693a3064","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Der Verweis auf die Intention des K\u00fcnstlers ist dabei absolut irrelevant: Die Darstellung wird nicht weniger rassistisch oder verletzend. Das gleiche gilt f\u00fcr das N-Wort, das im Titel des Bildes benutzt wird. Betrachtet man den Begriff in seinem historischen Kontext, wird schnell klar, was die Intention seiner urspr\u00fcnglichen Verwendung war. Bezeichnend ist auch, dass die Verantwortlichen im St\u00e4del Museum nicht einmal auf die Idee kommen, dass ein wei\u00dfer K\u00fcnstler \u2013 ob nun bewusst oder unbewusst \u2013 seine rassistische Sozialisation in seine Kunst einflie\u00dfen lassen k\u00f6nnte. Dass es angemessen w\u00e4re, in der k\u00fcnstlerischen Auseinandersetzung mit Rassismus endlich nicht-wei\u00dfen K\u00fcnstler*innen einen Raum und eine Stimme zu geben, scheint ihnen nicht in den Sinn zu kommen. Dass im St\u00e4del Stellvertreterpolitik betrieben wird, zeigt sich also in diesem konkreten Fall im Besonderen daran, dass die Stimme nicht denjenigen Personen gegeben wird, die sie gerade dringender denn je ben\u00f6tigen und generell mit nur wenigen bis keinen Arbeiten in dieser Institution vertreten sind: Anstatt BIPoC selbst zu ihren Gewalterfahrungen sprechen zu lassen, stellt man genau die Position aus, an welcher es dem St\u00e4del gewiss nicht mangelt. [3] Da die \u00fcberaus umfangreiche Sammlung des Museums nur begrenzt Diversit\u00e4t bietet, w\u00e4re es auch hier ein notwendiger Schritt, sich intern der vorherrschenden Ignoranz entgegen zu stellen und dar\u00fcber zu reflektieren, weshalb k\u00fcnstlerischen Positionen von BIPoC-K\u00fcnstler*innen, sowie im Besonderen Arbeiten von weiblich gelesenen Personen im St\u00e4del kein Raum gegeben wird."},"id":"52991e32-531c-406d-ba5a-cbc68b842a13","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"\u201eMuseen zementieren in ihren Hallen einen kunsthistorischen Kanon; hier wird nicht nur Geschichte dargestellt, sondern auch aktiv repliziert und produziert. In ihnen wird Geschichte demnach auch <em>geschrieben<\/em>. Das Schreiben dieser Geschichte zieht ambivalente Prozesse der Ex- und Inklusion mit sich und es stellt sich immer die Frage, wer genau diese Geschichte erz\u00e4hlen, lesen oder h\u00f6ren soll. Alle erreichen tut man selten. Bei Themen wie Rassismus und antirassistischen Bem\u00fchungen, sollte dieser Versuch aber ganz klar im Fokus stehen, denn diese betreffen und involvieren uns alle auf verschiedene Weise und das auf globaler Ebene\u201d \u00e4u\u00dfert der K\u00fcnstler Nicholas Grafia, der sich auf seinem Instagram-Kanal immer wieder mit <em>institutional critique<\/em> und Rassismus im Kunstbetrieb auseinandersetzt."},"id":"aeb26c67-b162-4d5d-b160-d258b674fe7d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Es ist allerdings nicht nur die fehlende Teilhabe von BIPoC in K\u00fcnstler*innenrollen, sondern auch ihre fehlende Sichtbarkeit in leitenden Positionen der Kultureinrichtungen, in Rollen der Kurator*innen und Kulturjournalist*innen \u2013 die Liste lie\u00dfe sich fortsetzen. Hier tritt im Bereich der Kunst- und Kulturbranche ein Ph\u00e4nomen zum Vorschein, das der kapitalistischen Form von Gesellschaft immanent anhaftet und sich auf fast alle Arbeitsbereiche \u00fcbertragen lie\u00dfe: <em>gatekeeping<\/em>. Selbst in denjenigen Branchen, in denen BIPoC vermehrt besch\u00e4ftigt sind \u2013 namentlich und besonders im Lichte der gegenw\u00e4rtigen Krise l\u00e4sst sich hier die Besch\u00e4ftigung von weiblich gelesenen BIPoC in unterbezahlten Jobs des sozialen Sektors anf\u00fchren \u2013 sind die Spuren der <em>Gatekeeper<\/em> zu finden und werden mit der Aufrechterhaltung des bestehenden Systems strukturell nicht zu \u00fcberwinden sein. Der Begriff, der vor allem in der Soziologie gebraucht wird, um einen Umstand zu beschreiben, in dem Personen in Machtpositionen Einfluss auf die Bildungs- und Karrierewege, und somit die Aufstiegschancen, anderer nehmen, setzt mit dem Schulwesen ein, in dem zumeist wei\u00dfe Lehrer*innen \u00fcber den Schulzweig ihrer Sch\u00fcler*innen entscheiden und f\u00fchrt sich im Berufsleben fort. Mag es zwar heute schon Initiativen einzelner Einrichtungen geben, per Quote allgemein mehr Inklusivit\u00e4t unter den Besch\u00e4ftigten zu gew\u00e4hrleisten, so best\u00e4tigen auch hier nur Ausnahmen die Regel. Denn selbst Quotierung ist mit echter Gleichberechtigung und Chancengleichheit nicht zu verwechseln."},"id":"53842cec-4b20-419f-8e27-fe24d5d59b4d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Geht man zur\u00fcck zu Herolds Bild und betrachtet es ohne Begleittext des Museums, so sieht man nichts weiter als einen lynchenden Mob, der einen vermeintlich <em>Anderen<\/em> attackiert. Es ist eine Zumutung, die nur noch von der Frechheit \u00fcbertroffen wird, dass der beschreibende Text keinesfalls eine klar antirassistische Stellung bezieht, sondern in nebul\u00f6sen Bilddeutungen verweilt. Welche Re-Traumatisierung damit f\u00fcr BIPoC einhergehen muss, l\u00e4sst sich aus Studien der vergangenen Jahre ableiten, die sich mit <em>race-based traumatic stress<\/em> befassen. [4] Die Gewalt an BIPoC ist so pr\u00e4sent und allt\u00e4glich, eines erneuten Aufgriffs im Bilde besonders durch eben diejenigen, die von dieser Leiderfahrung nicht betroffen sind, die denn allerh\u00f6chstens <em>theoretisch <\/em>f\u00fcr diese Gewalt sensibilisiert sein k\u00f6nnen, bedarf es nicht. In vielen F\u00e4llen k\u00f6nnen solche Bilder sogar Posttraumatische Belastungsst\u00f6rungen bef\u00f6rdern, sodass die k\u00fcnstlerische Aufarbeitung dieser Gewalterfahrungen zumindest bei den betroffenen Personen liegen sollte. Andernfalls ist es lediglich instrumentalisierte \u00c4sthetisierung dieser Gewalt an BIPoC. Der historische Kontext Herolds sowie die Entstehung seines Bildes sollte hier nicht aus dem Blick geraten, waren doch 1981 sowohl das N-Wort als auch genau diese Gewalt an BIPoC durchaus noch salonf\u00e4hig. Von einer gar progressiven Provokation der Betrachtenden durch die Konfrontation mit dem Motiv w\u00e4re heute also gar nicht mehr zu argumentieren \u2013 mit einer \u00fcberaus unbedachten Verletzung derjenigen, die von rassistischer Gewalt noch heute betroffen sind hingegen schon. F\u00fcr wei\u00dfe Betrachter*innen ist die Wirkung, die dieses Bild auf von Rassismus betroffene Personen hat, kaum nachvollziehbar. Vielleicht appellieren deshalb die meisten Medien und der vom St\u00e4del verfasste Text an die vermeintliche Kraft, die es aufzubringen gelte, ein solches Bild <em>auszuhalten<\/em>. Niemals sind sie, die wei\u00dfen Betrachter*innen, weder real noch fiktiv, mit eben dieser Existenz ausl\u00f6schenden Geste konfrontiert, die im Gem\u00e4lde Herolds so brachial zum Ausdruck kommt."},"id":"b8546edb-e530-45d6-80ca-2bb900a06ea9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Auch ist kein authentisches Verst\u00e4ndnis von Kunst und Gesellschaft gegeben, wenn weiterhin nur wei\u00dfe K\u00fcnstler*innen ausgestellt werden \u2013 BIPoC-K\u00fcnstler*innen h\u00f6chstens dann zu Wort und Bild kommen, wenn es unmittelbar um ihre Opferrolle betreffend rassistischer Gewalt geht; ihnen damit blo\u00df eine institutionell angeleitete Instrumentalisierung widerf\u00e4hrt und sie nicht hinsichtlich der Wichtigkeit ihres jeweils eigenen Oeuvres geachtet werden. Die Sammlung des St\u00e4del, wie auch vieler anderer Kunstinstitutionen, denkt die Arbeiten von BIPoC-K\u00fcnstler*innen dabei regelrecht weg. Eine Sammlung jedoch, die es sich auf die Fahne schreibt, moderne und zeitgen\u00f6ssische Kunst zu zeigen, dabei aber nur Werke von wei\u00dfen, meist m\u00e4nnlichen K\u00fcnstlern ausstellt, gibt kein authentisches Bild der Welt wieder. Sie informiert lediglich aus dem Standpunkt des <em>white privilege<\/em> und reproduziert die Perspektive der vermeintlich wei\u00dfen Vormacht. Und nochmal muss nachdr\u00fccklich betont werden, dass das St\u00e4del kein Singularium darstellt, wenn es um institutionalisierten Rassismus geht. Auch die Stimmen, die sich gegen diese spezifische Art der vermeintlichen Aufarbeitung erheben, klingen hier nicht zum ersten Mal. So lie\u00dfe sich nicht nur das Gem\u00e4lde <em>Open Casket<\/em> (2016) von Dana Schutz erw\u00e4hnen, das im Rahmen der Whitney Biennale 2017 in New York gezeigt wurde und einen weitreichenden Medieneklat ausl\u00f6ste. [5] Nein, das Beispiel muss nicht in den USA gesucht werden, denn auch in Deutschland muss man f\u00fcr einen solchen Fall der Aneignung und fehlgeleiteten Auseinandersetzung nicht lange suchen. Zuletzt sorgte beispielsweise in Berlin das Kollektiv <em>Soup Du Jour<\/em> f\u00fcr Aufsehen, als es berechtigterweise Kritik am K\u00fcnstlerhaus Bethanien \u00fcbte, in dem im Rahmen einer Ausstellung zum Thema Afrofuturismus keine einzige Schwarze Position gezeigt wurde. [6] In Frankfurt selbst gab es erst im letzten Jahr gro\u00dfen Unmut und Aufschreie \u00fcber gleich mehrere Ausstellungen. Die Retrospektive zu Wilhelm Kuhnert in der Schirn Kunsthalle, <em>K\u00f6nig der Tiere<\/em>, <a href=\"https:\/\/www.fr.de\/kultur\/kunst\/latentes-unbehagen-10952743.html\">vers\u00e4umte die Aufarbeitung der deutschen Kolonialgeschichte<\/a>, r\u00fcckte stattdessen die Verkl\u00e4rung und Romantisierung des afrikanischen Kontinents in den Fokus und \u00fcberschattete damit die kritische Auseinandersetzung mit ihr. [7]"},"id":"a3495392-9b2a-4cd8-abd7-2a5f197f344d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_3-us.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Many women and people of color are potentially absent from art museum collections. Illustration: Mona Chalabi","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"e9f0cb34-66b7-4d8d-96ad-b0c6b04f8403","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Auch der K\u00fcnstler und Kurator James Gregory Atkinson, sowie die Plattform Contemporary And (C&amp;) und weitere Kulturschaffende \u00fcbten Ende des vergangenen Jahres auf sozialen Medien und im Web Kritik am Museum f\u00fcr Kommunikation in Frankfurt aus: Eine ausgestellte Video-Arbeit, die sich rassistischer Stereotype in ihrer Darstellung Schwarzer Menschen bedient, gab Anlass daf\u00fcr. [8] Nachdem der Kommentar <em><a href=\"https:\/\/www.contemporaryand.com\/de\/magazines\/playing-with-race\/\">Playing with<\/a><\/em><a href=\"https:\/\/www.contemporaryand.com\/de\/magazines\/playing-with-race\/\"> <\/a><em><a href=\"https:\/\/www.contemporaryand.com\/de\/magazines\/playing-with-race\/\">Race <\/a><\/em>auf Contemporary And erschien kommentierte Atkinson betreffend der Tragweite, die dieser Blindheit und fehlenden Sensibilit\u00e4t der Einrichtungen f\u00fcr die in ihnen ausgestellten Werke innewohnen, es handele sich um \u201eInstitutionen, die unsere K\u00f6rper und unsere Geschichte niemals wirklich au\u00dferhalb des Kontextes von Kunst- und Medientrends sehen wollen. Institutionen, die rassistische Darstellungen entweder stillschweigend hinnehmen oder sogar unter dem Deckmantel von vermeintlich progressiver Kunst im Namen der Toleranz und der k\u00fcnstlerischen Freiheit f\u00f6rdern. Als Gegenargument auf Kritik an solchen Darstellungen h\u00f6ren wir dann immer wieder dieselben faden Rechtfertigungen von Presseabteilungen, die auf Meinungsfreiheit, k\u00fcnstlerischen Freiraum pochen oder von einem Zeitalter des Wandels und der Sichtbarmachung historischer Kontexte sprechen. Oft f\u00fchlt sich das Ganze dann an wie eine Endlosschleife aus institutionellem Rassismus und Kulturimperialismus, Kritik an jenem, Rechtfertigung und Entschuldigung. Strukturell \u00e4ndert sich dabei aber leider wenig. Ein Schlupfloch und ein Fall des Missbrauchs der k\u00fcnstlerischen Freiheit.\u201d"},"id":"b04b39db-b0e6-4765-a3be-e356e464f581","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Die Kritik an einer Arbeit von Bruce Nauman in der Sammlung des MMK soll hier ebenfalls nur am Rande erw\u00e4hnt sein [9] \u2013 was deutlich wird, ist selbstsprechend. Hier alle Beispiele von institutionalisiertem Rassismus im Kulturbetrieb zu nennen und ausf\u00fchrlich darzustellen, w\u00fcrde zu weit f\u00fchren, sind sie doch in ihrer F\u00fclle in einem einzigen Text gar nicht zu fassen. Gerade hieran zeigt sich, dass der Diskurs als ein fortlaufender und immer wieder zu aktualisierender verstanden werden muss. Denn auch mit der Anklage eines einzelnen Kunstraumes l\u00f6st sich die tief verankerte gesellschaftliche Problematik nicht auf. An der Vielzahl der Vorf\u00e4lle zeigt sich dennoch umso deutlicher, dass in diesem Diskurs nicht nach einem einzelnen S\u00fcndenbock zu suchen ist. Viel eher muss auf die Verfasstheit der deutschen Institutionen in ihrer Gesamtheit geblickt werden. Diesen Fallbeispielen jedoch kontinuierlich in ihrer jeweils eigenen Vehemenz Raum zu geben und die Debatte eben nicht nur strukturell-abstrakt zu behandeln, muss aber Teil des Diskurses sein, zeigt sich doch an ihnen am anschaulichsten das Verfahren mit und Abtun von Stimmen, die diese unzul\u00e4nglichen Werkschauen kritisch kommentieren.<br><br>Hierin zeigt sich auch das Wesen des westlichen Kunstbetriebs. Es scheint, der inh\u00e4rente Charakterzug zeitgen\u00f6ssischer Kulturinstitutionen sei es, den Freispruch der Kunst auch sich selbst anzumuten. Ein Museum als einen \u201eRaum der Debatte\u201d zu verstehen, hei\u00dft hier n\u00e4mlich gerade nicht, diesen zu \u00f6ffnen, und sich den Forderungen und Anregungen der Besucher*innen zu stellen. Eher portraitiert die Kennzeichnung das Museum als einen neutralen Raum, auf dem diese Debatte auszufechten w\u00e4re \u2013 das Museum selbst sei gar apolitisch, so m\u00f6chte man meinen. Es ist wie mit der Wissenschaft. Diese scheint angeblich auch unpolitisch und objektiv. Geht man jedoch nur ein paar Jahrhunderte zur\u00fcck, so erkennt man, dass es gerade die Wissenschaft war, die ma\u00dfgeblich dazu beitrug den Begriff der \u201eRasse\u201c zu definieren und mitzugestalten. Museen sind Mitt\u00e4ter dieser Entwicklung. Durch Ausstellung und Wiederholung stereotypisierter Bildsprache pr\u00e4gen sie Sehgewohnheiten \u00fcber Generationen hinweg. Man nehme nur das Beispiel des Orientalismus, der im 18. Jahrhundert zahlreiche Europ\u00e4er*innen davon \u00fcberzeugte, der gesamte Nahe Osten sei ein \u201eSchlaraffenland\u201d, in dem jedoch alle M\u00e4nner faul und alle Frauen Kurtisanen w\u00e4ren. R\u00fcckst\u00e4nde dieses genormten Sehens finden sich auch in der heutigen Debatte um Gefl\u00fcchtete, wenn aufgebrachte Wutb\u00fcrger*innen von Wirtschaftsmigrant*innen sprechen; und auch Indigene Menschen in Nordamerika werden bis heute noch mit visuellen Stereotypen aus Zeiten der Kolonialisierung assoziiert."},"id":"2d9566d6-e923-4b92-bb02-4cf161554d7f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Nicht nur das: durch die mit Worten bekundete Neutralisierung der eigenen Haltung entzieht man sich jeglicher M\u00f6glichkeit des Schuldeingest\u00e4ndnis. Ohne sich der eigenen Geschichte und Struktur zu stellen, kann es aber keinen wirklichen Aufarbeitungsprozess geben. Dann bleibt es bei Instagram-Aktivismus und einer als Debatte getarnten Selbstinszenierung. Museen in Europa sind aber nun mal zumeist wei\u00dfe Institutionen mit schwieriger kolonialer Vergangenheit. Viele str\u00e4uben sich vehement gegen die Aufarbeitung der eigenen Historie, obwohl sich gerade aus der kolonialen Entstehungsgeschichte vieler Museen \u2013 gepaart mit dem problematischen Ankauf von Werken im Kontext des NS \u2013 eine besondere Verantwortung ergibt. Eine Verantwortung, der sie sich nicht entziehen k\u00f6nnen. Das was gerade passiert, folgt aber einem klassisch kolonial-paternalistischen Muster: Wei\u00dfe entscheiden \u00fcber die K\u00f6pfe von BIPoC hinweg zu ihrem eigenen Vorteil. Interessant ist auch, wie Martin Engler, Leiter der Sammlung Gegenwartskunst des St\u00e4del Museums, die Legitimation des Herold Bildes argumentiert und dabei ganz und gar nicht merkt, welche essentialistisch strukturelle Verkehrung hier in der Wahrnehmung des Werkes stattfindet. Nach Engler solle n\u00e4mlich der Diskurs auskommen: \u201e[...] ohne gleich mit der Keule das Bild [zu] zerst\u00f6ren oder alles das abh\u00e4ngen zu wollen, was vielleicht nicht exakt in unsere Gesellschaft reinpasst.\" [10] Und das mag vielleicht genau der Punkt sein, in dem die Problematik des Werkes begr\u00fcndet liegt und in deren Kontext sich f\u00fcr das Zeigen des Bildes und die kritische Auseinandersetzung mit ihm zumindest scheinbar ein Sinn ergebe: <em>es passt exakt <\/em>in unsere Gesellschaft \u2013 denn unsere Gesellschaft ist rassistisch. In ihr werden Stimmen von BIPoC systematisch \u00fcbergangen und verdr\u00e4ngt. Statt die eigene Position zu hinterfragen, fischt man zwanghaft und defensiv nach Erkl\u00e4rungen. Vielleicht das Zynischste an Englers Aussage: Er selbst passt als wei\u00dfer Mann in die Gesellschaft und entscheidet, dass die Kritik rassifizierter Menschen eben nicht dazugeh\u00f6rt."},"id":"1c2fb1ce-a428-458f-a08b-1101e8ca4ba1","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Es w\u00e4re dar\u00fcber hinaus auch zu fragen, wie nach Aussagen der eingangs erw\u00e4hnten Rundnachricht die Begriffe \u201eGesellschaft\u201d und \u201egesellschaftliche Debatte\u201d im Verst\u00e4ndnis der Institution \u00fcberhaupt zu werten sind. Da das St\u00e4del Museum eine hochpreisige Einrichtung ist, steht der Diskursraum n\u00e4mlich erst denjenigen zur Verf\u00fcgung, die es sich leisten k\u00f6nnen, in Eintritt zu investieren. Diese Restriktionen der Besucher*innenschaft zeigen schon auf, von welchen Personen dann die Debatte gef\u00fchrt wird, nicht aber, wer an ihr eine Berechtigung hat und einen notwendigen Teil des Diskurses auszumachen h\u00e4tte \u2013 diejenigen eben, die sozialer Benachteiligung und Diskriminierung ausgesetzt sind und f\u00fcr die privilegierte wei\u00dfe Menschen qua ihrer Sozialisation und ihres Bildungshintergrundes nicht stellvertretend sprechen, oder deren Stimme gar ersetzen k\u00f6nnen. Soziale und politische Teilhabe sind genau da zu kritisieren, wo solche K\u00e4mpfe ausgetragen werden sollen. Stattdessen, und das sieht man derzeit in besonderem Ma\u00dfe, verlagern sie sich durch eben diese Verschlossenheit der tats\u00e4chlichen R\u00e4ume notgedrungen \u2013 aber mit schlagender Wucht \u2013 auf die sozialen Medien. Als \u00f6ffentliche Bildungseinrichtung aber hat das St\u00e4del nun mal eine gesellschaftliche Verantwortung, ebenso wie den Einfluss und das Prestige gesellschaftliche Diskurse mitzugestalten. Will man dieser Pflicht nachkommen, so w\u00e4re nicht nur die Frage der Repr\u00e4sentation, sondern auch der <em>accessibility<\/em>, der Zug\u00e4nglichkeit von und Verf\u00fcgbarkeit \u00fcber Kunstwerke, zu stellen; ebenso die Frage der <em>agency<\/em>, unter deren Aspekt zu verhandeln w\u00e4re, wie Werke von K\u00fcnstler*innen institutionell angeeignet werden, damit teils schon in ihrer Wirkung und Bedeutung von Seiten der Kuration beschnitten werden und zumeist gar frei von Kontext keinerlei Debatte mehr um sie zulassen."},"id":"6f9d00ad-0a05-431f-8dd4-b96bb70305b3","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_tate-gallery-chalabi.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"A chart of all the artists in the Tate\u2019s permanent collection. The upward-sloping blue line shows the emergence of women in the collection. Illustration: Mona Chalabi","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"3b381a00-b290-4fb5-a11f-915ce87a121c","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Genevi\u00e8ve Lassey, Soziologin, DJ, und Autorin des Blogs <em>grossgeschrieben.<\/em> sieht die Problematik ebenfalls an dieser Schnittstelle von Selbstbestimmung und Repr\u00e4sentation: \u201eGem\u00e4\u00df der elit\u00e4ren Ausrichtung vieler \u00f6ffentlicher Kultureinrichtungen fehlt es an<strong><em> <\/em><\/strong>aktiven K\u00fcnstler*innen-Positionen<strong><em>,<\/em><\/strong> das ist auch eine Klassenfrage. Es ist hier in besonderem Ma\u00dfe zu erkennen, dass mit dem Zeigen und Darstellen Schwarzer K\u00f6rper immer auch eine Objektivierung von BIPoC einhergeht. Wo sind meine Schwestern, Br\u00fcder und nicht repr\u00e4sentierte Minderheiten? Mit unseren k\u00fcnstlerischen Positionen?<strong><em> <\/em><\/strong>Wo sind wir? Die gegenw\u00e4rtige Konstitution der Museen und Kulturszene insgesamt ist symbolischer Ausdruck f\u00fcr eben die Machtstrukturen kolonialer Kontinuit\u00e4ten, die schon immer da waren. Sobald es um Kunst geht, m\u00fcsste auch die Frage nach Definitionsmacht gestellt werden. Stattdessen beobachtet man die Instrumentalisierung von BIPoC artists, die als Objekte oder <em>tokens<\/em>, aber nie als Subjekte einen Raum bekommen. Das aktive Mitgestalten und die Teilhabe von BIPoC am Kunst- und Kulturbetrieb m\u00fcssen sichtbarer werden. Derzeit beschr\u00e4nkt sich diese Sichtbarkeit auf DIY-Projekte, eigenm\u00e4chtige Handlungen wie Demonstrationen und die autonome Kulturszene, aber ohne F\u00f6rderung und Anteilnahme der \u00f6ffentlichen Kultureinrichtungen.\u201d"},"id":"6473adb9-324d-4220-a4ed-4ee24a9e980b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Es ist schon lange \u00fcberf\u00e4llig, Rassismuserfahrungen ernst zu nehmen und jetzt w\u00e4re es an der Zeit f\u00fcr Kurator*innen, intellektuelle Meinungsmachende, Kulturbeauftragte, ebenso wie f\u00fcr die Feuilletons die Benachteiligungen von BIPoC auch in Medium, Beruf und Branche zu reflektieren. Dies bedeutet aufzuh\u00f6ren die Schuld an diesem Umstand absch\u00fctteln zu wollen und der Scham halber zu verdr\u00e4ngen. Die Aufgabe erfordert Verst\u00e4ndnis, Selbstreflexion und vor allem die F\u00e4higkeit <em>zu<\/em>- nicht wegzuh\u00f6ren. Es bedeutet diejenigen Stimmen ernst zu nehmen, die aktuell noch zu leise anklingen. Vielleicht w\u00fcrde das dazu f\u00fchren, dass man auch produktiv zu dieser Debatte beitr\u00e4gt. Wenn dieser Diskurs f\u00fcr das St\u00e4del also eine Einschr\u00e4nkung von Freiheit bedeutet, diese dabei aber mit Deutungshoheit der Institution verwechselt wird, so sollte es sich im Gegenzug einmal die Repressionen vor Augen f\u00fchren, welchen BIPoC seit Jahrhunderten ausgesetzt sind. Jene \u201egeschmacklose brutale Provokation\u201d, die das St\u00e4del dem Werk Herolds attestiert, erleben BIPoC tagt\u00e4glich schon im gesellschaftlichen Umgang mit ihnen."},"id":"0512bee4-15fe-4106-958f-cb82ab59e7a8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Geschichte l\u00e4sst sich nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Die Bedingungen, die es BiPoC-K\u00fcnstler*innen erschwerten oder gar unm\u00f6glich machten, sich im Kunstbetrieb hervorzutun, k\u00f6nnen nicht \u2013 im historischen Sinne \u2013 ausgehebelt werden. Ebenso wenig kann man die durch westlichen Imperialismus zerst\u00f6rten Kultur- und Kunstg\u00fcter kolonialisierter Gesellschaften zur\u00fcckholen. Jedoch reicht neben einem Blick in die Archive, der Blick <em>zur\u00fcck in die Gegenwart<\/em>, in die Galerien und Ateliers der K\u00fcnstler*innen, um dort Kunst zu finden, die in die Sammlungen der Museen geh\u00f6rt. Kunstwerke dienen nicht der Befriedigung \u00e4sthetischen Wohlgefallens, sie pr\u00e4gen auch unser Bild der vergangenen und gegenw\u00e4rtigen Weltgeschichte. Es liegt also nicht nur in der Hand jeder und jedes Einzelnen, sondern ma\u00dfgeblich auch bei den staatlichen und st\u00e4dtischen Institutionen, proaktiv an der Bek\u00e4mpfung dieser Missst\u00e4nde und der reflexiven Neugestaltung von Kunst- und Kultureinrichtungen mitzuwirken. Das St\u00e4del Museum sollte den aktuellen Diskurs als Chance sehen, den Dialog suchen, Kritik annehmen und das Bild von Herold abh\u00e4ngen. [11] Ansonsten verspielt man jedwede Glaubw\u00fcrdigkeit."},"id":"4590f580-e312-4446-97a1-d161482ba1c5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"body":""},"id":"8de53818-1509-4ebb-8fe9-4a6581fa5189","isHidden":false,"type":"hr"},{"content":{"text":"[1] Die Debatte um das erw\u00e4hnte Gem\u00e4lde von Georg Herold fing mit<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/CBu578ygW91\/\"> folgendem Post vom 22. Juni auf Instagram<\/a> an und wurde vielfach geteilt und verbreitet."},"id":"96896a2c-84e0-4a6d-b439-f05098aa3f23","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"[2] Zum Zeitpunkt der Ver\u00f6ffentlichung dieses Beitrags (08.07.2020, 9 Uhr) sind hiermit folgende publizierte Artikel gemeint: Stefan Trinks, <em><a href=\"https:\/\/www.faz.net\/aktuell\/feuilleton\/kunst\/debatte-um-ziegelneger-gemaelde-im-frankfurter-staedel-museum-16847087.html\">Was man aus bestem Willen erkennen will<\/a>,<\/em> 06.07.2020, FAZ; Michael Hierholzer,<em><a href=\"https:\/\/www.faz.net\/aktuell\/rhein-main\/kultur\/staedel-museum-zeigt-ziegelneger-von-georg-herold-16838859.html\"> Malerei als Provokation<\/a><\/em>, 30.06.2020, FAZ; Hans-Joachim M\u00fcller, <em><a href=\"https:\/\/www.welt.de\/kultur\/kunst\/plus210767137\/Rassismus-Vorwurf-Georg-Herold-das-N-Bild-und-der-blinde-Zeitgeist.html\">Das N-Bild und der politisch korrekte Zeitgeist,<\/a><\/em> 02.07.2020, WELT. In fr\u00fcheren Versionen vieler dieser Artikel war der komplette Titel von Herold Bild \u2013 und damit das N-Wort \u2013 in der \u00dcberschrift zu lesen. Dies wurde nun nachtr\u00e4glich angepasst, aber findet in den jeweiligen Artikeln dennoch Erw\u00e4hnung."},"id":"126a3c2e-187b-4dad-a28f-deb4a2702aa2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"[3] An dieser Stelle soll noch angemerkt werden, dass das St\u00e4del Museum dieses Werk von Georg Herold erst im Mai diesen Jahres im Rahmen einer neuen Sammlungspr\u00e4sentation mit dem Titel<a href=\"https:\/\/www.staedelmuseum.de\/de\/ausstellungen\/zurueck-die-gegenwart\"> 'Zur\u00fcck in die Gegenwart. Neue Perspektiven, Neue Werke \u2013 die Sammlung 1945 bis heute' <\/a>ausgestellt hat."},"id":"316c413b-0ea0-49e0-8016-980612f7a01e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"[4] Siehe hierzu u.a. <a href=\"https:\/\/response-hessen.de\/content\/einblick-das-geleugnete-trauma\">folgender Artikel<\/a> von Miriam Modalal f\u00fcr Response."},"id":"06956808-057d-4ec6-9da7-f4d4861db343","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"[5] F\u00fcr mehr Information zu diesem Fall, ist <a href=\"https:\/\/www.theguardian.com\/artanddesign\/2017\/mar\/21\/whitney-biennial-emmett-till-painting-dana-schutz\">dieser Artikel<\/a> von Oliver Bascianos f\u00fcr The Guardian zu empfehlen."},"id":"6d761233-8d1b-4ff6-a5aa-1a193856b8ac","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"[6] Die Debatte wurde durch folgenden <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/SdJcollective\/photos\/a.106920103981435\/106919840648128\/?type=3&amp;theater\">Facebook Post <\/a>von <em>Soup du Jour<\/em> ausgel\u00f6st, der die K\u00fcnstler*innenliste einer Afrofuturismus-Ausstellung im K\u00fcnstlerhaus Bethanien kritisiert, f\u00fcr die keine BIPoC K\u00fcnstler*innen eingeladen worden sind. Mehr Information findet sich z.B. <a href=\"https:\/\/news.artnet.com\/art-world\/soap-du-jour-kunstlerhaus-bethanien-1612108\">in diesem Artikel<\/a> von Naomi Rea f\u00fcr artnet."},"id":"e25c0948-9e7e-41ba-8dcb-ae5edd9add85","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"[7] Die Kuratorin und Autorin Mahret Kupka erkl\u00e4rt in <a href=\"https:\/\/www.fr.de\/kultur\/kunst\/latentes-unbehagen-10952743.html\">ihrem Artikel f\u00fcr die Frankfurter Rundschau <\/a>sehr eindringlich, was die Problematik dieser Ausstellung und der fehlenden Auseinandersetzung mit Kolonialismus in ihr ist."},"id":"d4b134a4-26ca-4316-8aab-d1338c2ad019","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"[8] Siehe hierzu<a href=\"https:\/\/www.contemporaryand.com\/de\/magazines\/playing-with-race\/\"> folgender Artikel <\/a>auf Contemporary And (C&amp;). An dieser Stelle soll auch erw\u00e4hnt werden, dass in einer fr\u00fcheren Version von PASSE-AVANTs Website (vor Oktober 2019) ebenfalls ein offener Brief publiziert wurde, der sich gegen das Werk von Murray Gaylard und den problematischen Museumstext aussprach. Bei Fragen hierzu, wenden Sie sich bitte an die Redaktion."},"id":"c23bed6f-be5b-4ee0-8d59-fbc696f24c9f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"[9] Gemeint ist hiermit die Videoarbeit <em><a href=\"https:\/\/collection.mmk.art\/de\/nc\/werkdetailseite\/?werk=1992%2F504\">Flesh to White to Black to Flesh <\/a><\/em><a href=\"https:\/\/collection.mmk.art\/de\/nc\/werkdetailseite\/?werk=1992%2F504\">(1969)<\/a>, in welcher Nauman seinen gesamten Oberk\u00f6rper in dunkler Farbe schminkt."},"id":"774e6666-a34d-4d86-b71e-872dcf8d4f01","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"[10] Siehe hierzu der O-Ton aus einem Beitrag der <a href=\"https:\/\/www.hessenschau.de\/kultur\/museum-in-der-kritik-haengt-im-staedel-in-frankfurt-rassistische-kunst,staedel-umstrittenes-bild-102.html\">Hessenschau<\/a> vom 30.06.2020"},"id":"19b8dce5-c71c-42ea-a956-4092011bbf01","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"[11] Folgende Petition fordert ebenfalls die Abh\u00e4ngung des Bildes und kann <a href=\"https:\/\/www.change.org\/p\/st%C3%A4delmuseum-st%C3%A4del-museum-take-down-the-racist-painting-eef72338-b769-44bc-ada9-329ca6fd0f06?fbclid=IwAR2UlYrwHyOjBMf5komh2TCrv98Jk1uLWAieevOnZbhk-2qgQk2EysfqCHM\">hier<\/a> unterzeichnet werden.<br>"},"id":"5a616e99-fe66-4698-b4a6-7109b80211e0","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Thumbnail:

- web_3-us.jpg

----

Author:

- x1LlOdTc
- 2zOXX1uK
- 7qqfrnSC

----

Published: 

----

Frontpage: false

----

Category: Collaboration

----

Date: 2020-07-08

----

Tags: 

----

Toggle: false

----

Cover: - thumb_3-us.jpg