Title: Das Sichtbarmachen von Simultanitäten

----

Subtitle: Melike Kara

----

Place: Kunstverein Göttingen

----

Preview: Mit größter Dringlichkeit widmet sich die Künstlerin Melike Kara in ihrem Werk immer wieder kurdischen Traditionen und verwebt hierbei auch ihre persönliche Familiengeschichte. ‘No Friends but the Mountains‘ Karas jüngste Ausstellung im Kunstverein Göttingen ist eine Auseinandersetzung mit den Auswirkungen von Verdrängung und Heimatlosigkeit.

----

Text: [{"content":{"location":"kirby","image":["web_001_kvg_melike_kara_duzgun-baba-2020-_photo-by-marius-land_3770.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Melike Kara, <em>d\u00fczg\u00fcn baba, <\/em>2020, installation photograph (Phototex), 550 x 318 cm; textiles, various dimensions. Courtesy: the artist; photograph: Marius Land \u00a9 Kunstverein G\u00f6ttingen\/the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"6afcb7c7-e4e9-4b6e-af2a-44c0268ad96f","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Im Oktober 2019 marschierten t\u00fcrkische Truppen in Nordsyrien ein, um die Gebiete, die durch die kurdische YPD-Miliz vom IS befreit worden sind, unter ihrer Kontrolle zu bringen. Getarnt als Milit\u00e4roffensive mit dem hoffnungsvollen Titel \u201eOperation Friedensquelle\u201c, war vielen Poltiker*innen schon zu Beginn bewusst, dass es sich hierbei vielmehr, um eine Invasion handelte. Ein weiterer Versuch des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Erdo\u011fans seine Macht zu demonstrieren und einen Autonomieanspruch der Kurden zu vereiteln. Ein Teufeldkreis aus dem sich das kurdische Volk schwer zu befreien scheint."},"id":"a6cbd5e3-3f5a-41d8-998b-fb85f0735335","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Mit gr\u00f6\u00dfter Dringlichkeit widmet sich die K\u00fcnstlerin Melike Kara in ihrem Werk immer wieder kurdischen Traditionen und verwebt hierbei auch ihre pers\u00f6nliche Familiengeschichte. \u2018No Friends but the Mountains\u2018, Karas j\u00fcngste Ausstellung im Kunstverein G\u00f6ttingen, ist eine Auseinandersetzung mit den Auswirkungen von Verdr\u00e4ngung und Heimatlosigkeit. In Anbetracht der tragischen politischen Entwicklungen und der Situation der kurdischen Bev\u00f6lkerung, die immer wieder vertrieben wird und deren Wunsch nach Autonomie stetig w\u00e4chst, l\u00e4sst Kara nicht nur ihre Familiengeschichte in die Ausstellung einflie\u00dfen, sondern besch\u00e4ftigt sich auch mit dem kollektiven Verm\u00e4chtnis einer Kultur."},"id":"72f83327-43bc-4289-811e-dcc1c9c1b8ba","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_005_kvg_melike_kara_duzgun-baba-2020-_photo-by-marius-land.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Melike Kara, <em>d\u00fczg\u00fcn baba, <\/em>2020, installation photograph (Phototex), 550 x 318 cm; textiles, various dimensions. Courtesy: the artist; photograph: Marius Land \u00a9 Kunstverein G\u00f6ttingen\/the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"6876f0b4-63c6-469d-9878-cc0de0fc831d","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_006_kvg_melike_kara_rituals-2020-_photo-by-marius-land.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Melike Kara, <em>Rituals, <\/em>2020, photographs on transparent foil, each 41,5 x 69 cm (upper) \/each 49,5 x 181 cm (lower). Courtesy: the artist; photograph: Marius Land \u00a9 Kunstverein G\u00f6ttingen\/the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"4d666529-682b-40d4-8aa3-3c5a9ec1a490","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Im Kunstverein zeigt sich diese Auseinandersetzung bereits in der Pr\u00e4sentationsweise der Kunstwerke, die mit der Architektur verschmelzen zu scheinen. Mit gr\u00f6\u00dfter Sorgfalt ist beispielsweise die Fotoserie <em>Rituals <\/em>(alle Werke, 2020)<em> <\/em>in die Fenster eingepasst, doch am st\u00e4rksten zeigt sich diese Symbiose anhand der Installation <em>d\u00fczg\u00fcn baba<\/em>. Bestehend aus einer Fotografie des gleichnamigen Bergmassivs, die sich \u00fcber die gesamte Wandfl\u00e4che erstreckt und geknoteten Textilien, die von der Decke h\u00e4ngen, nimmt die Arbeit den gesamten Raum ein und bildet das Herzst\u00fcck der Ausstellung. Jene Fotografie zeigt das Bergmassiv D\u00fczg\u00fcn Baba in der N\u00e4he der t\u00fcrkischen Stadt Naz\u0131miye, wo auch Karas Familie herkommt. Der Ort ist eine alevitische Pilgerst\u00e4tte, die den Menschen Heilung und Segen bringen soll und die dort vollbrachten Rituale spielten auch eine wichtige Rolle f\u00fcr die Familie der K\u00fcnstlerin, die Schamanen waren."},"id":"3211c268-4908-4439-a6bc-a716c1e32044","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Traditionell wurden auf dem Berg die H\u00f6rner geopferter Tiere und ineinander geknotete Textilien niedergelegt, wie man sie auch in Karas Installation wiederfindet. Letztere enstammen aus dem Nachlass ihrer Gro\u00dfmutter. Mit den Bergen verbindet die K\u00fcnstlerin jedoch nicht nur ihre pers\u00f6nliche Familiengeschichte, sondern die einer ganzen Bev\u00f6lkerung, denn die Berge diente lange Zeit als R\u00fcckzugsort f\u00fcr die vertriebenen kurdische Bev\u00f6lkerung, die Schutz suchte. Mit diesem Wissen entfaltet das kurdische Sprichwort und der Namensgeber der Ausstellung \u2018No Friends but the Mountains\u2018 eine ambivalente Bedeutung, die in gleicher Weise Verbundenheit und Vertreibung suggeriert."},"id":"7589be02-516f-4321-b0a1-3e636bf0914f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_025_kvg_melike_kara_daye-daye-2020-_photo-by-marius-land.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Melike Kara, <em>Day\u00ea day\u00ea<\/em>, 2020, installation fabric, plastic, acrylic, latex, wire, acrylic paint on wall, steel nails, wooden construction, earth, debris, various dimensions. Courtesy: the artist; photograph: Marius Land \u00a9 Kunstverein G\u00f6ttingen\/the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"802598b4-5765-41b9-8cc1-f33fb48bf6b6","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_021_kvg_melike_kara_daye-daye-2020-_photo-by-marius-land.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Melike Kara, <em>Day\u00ea day\u00ea<\/em>, 2020, installation fabric, plastic, acrylic, latex, wire, acrylic paint on wall, steel nails, wooden construction, earth, debris, various dimensions. Courtesy: the artist; photograph: Marius Land \u00a9 Kunstverein G\u00f6ttingen\/the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"939b6278-6d3c-4c44-91bc-67387a711b1f","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Immer wiederkehrend in Melike Karas Arbeiten ist der Aspekt von sich ver\u00e4ndernden Erinnerungen und Erz\u00e4hlungen. Im Ausstellungstext der Kuratorin Tomke Braun hei\u00dft es hierzu: \u201e[Kara] fragt nach der Bedeutung und dem Stellenwert von Erinnerungen f\u00fcr unser Dasein und wie sich Vergangenheit in der Gegenwart fortschreibt.\u201c Was passiert mit kollektiven Ritualen und Erinnerungen, wenn die Orte der Aus\u00fcbung nicht mehr verf\u00fcgbar sind? Wenn Pilgerst\u00e4tten nicht mehr zug\u00e4nglich sind, weil die Bev\u00f6lkerung vertrieben wurde? Mischt sich in ein kulturelles Verm\u00e4chtnis nicht auch ein unfassbarer kollektiver Schmerz, welcher genauso wie Traditionen \u00fcber Generationen hinweg getragen werden kann? Kara scheint letzteres mit der Installation <em>Day\u00ea day\u00ea<\/em>, der in der Ausstellung ein ganzer Raum gewidmet ist, zu bejahen. Die Arbeit zeigt eine Grabkonstruktion aus aufgesch\u00fctteter Erde und einzelnen darauf platzierten Blumen. Dahinter prangt der Text eines Wiegenliedes, der mit N\u00e4geln an die Wand geschrieben ist. Der Text ist in Zazaki verfasst, einer Sprache, die vorrangig von alevitischen Kurden in der Dersim-Region gesprochen wird und aufgrund mangelnder \u00dcberlieferung immer mehr in Vergessenheit ger\u00e4t. Kara lernte das Lied noch von ihrer Gro\u00dfmutter. Indem die K\u00fcnstlerin verloren geglaubtes Wissen \u2013 sei es in Form von Ritualen oder Sprachen \u2013 in den Ausstellungsraum zur\u00fcckholt, pl\u00e4diert sie nicht nur f\u00fcr die Weitergabe von diesem, sondern erg\u00e4nzt es auch um heutige Diskurse."},"id":"c7324211-0798-463b-99f0-0bcd64689957","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_030_kvg_melike_kara_for-all-what-matters-2020-_photo-by-marius-land.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Melike Kara, <em>for all what matters, <\/em>2020, oil crayon, acrylic on canvas, 180 x 160 cm. Courtesy: the artist and Peres Projects, Berlin; photograph: Marius Land \u00a9 Kunstverein G\u00f6ttingen\/the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"2484093c-f3c8-4137-9efb-68068b2efa11","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_031_kvg_melike_kara_2020_photo-by-marius-land.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Melike Kara, <em>new beginnings, <\/em>2020 (left), oil crayon, acrylic on canvas 200 x 180 cm. Courtesy: the artist and Arcadia Missa Gallery, London; Melike Kara, <em>Over time, <\/em>2020 (right), oil crayon, acrylic on canvas 220 x 180 cm. Courtesy: the artist and Jan Kaps, Cologne; photograph: Marius Land \u00a9 Kunstverein G\u00f6ttingen\/the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"aab2ee06-6a7f-46c5-97ab-14fb262d804a","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Der letzte Raum f\u00fchrt mit den gro\u00dfformatigen Malereien <em>new beginnings<\/em>, <em>Over Time<\/em> und <em>for all what matters<\/em> ein weiteres Medium in diese mannigfaltige Ausstellung ein und zeigt, dass die mediale Vielfalt, derer sich Kara bedient, auf eine Pluralit\u00e4t von Betrachtungsweisen anspielt. Dies findet sich auch als Motiv in ihren Malereien wieder: im kubistischem Stil ordnet die K\u00fcnstlerin Figuren nebeneinander im Bildraum an und befreit die Dargestellten von jeglicher Zuordnung mittels Herkunft, Alter oder gesellschaftlichen Geschlecht. Durch die zus\u00e4tzliche Losl\u00f6sung von Perspektive erfolgt eine Ent-Hierarchisierung der Figuren. Die stilistische Ann\u00e4herung der Gem\u00e4lde an den Kubismus erinnert an die \u00dcberlegungen des Kunsthistorikers Karl Ruhrberg \u00fcber die K\u00fcnstler*innen dieser Stilrichtung: \u201eSie brachen den Gegenstand auf, sie zerst\u00f6rten sein Volumen und die vorget\u00e4uschte K\u00f6rperoberfl\u00e4che, sie betrachteten einen Tisch, einen Stuhl, eine Vase, ein Glas oder auch einen Menschen nicht l\u00e4nger nur von einem Blickpunkt aus, sondern unter vielen Gesichtswinkeln. (\u2026) Dieser Vorgang bewirkte schlie\u00dflich die Simultandarstellung verschiedener Realtit\u00e4tsebenen.\u201c<a href=\"#_ftn1\">[1]<\/a> Ein Vorgang wie er sich auch in der Malerei von Melika Kara widerfindet. Simultanit\u00e4t ist hier jedoch nicht nur ein Werkzeug in ihrer Malerei, sondern l\u00e4sst sich auch auf die gesamte Ausstellung beziehen. Immer wieder pl\u00e4diert die K\u00fcnstlerin in ihren Werken f\u00fcr Gleichzeitigkeiten \u2013 sei es bei ihren Materialien oder ihren Inhalten \u2013 und hat im Kunstverein so nicht nur einem Volk, das kein Land hat, einen Raum gegeben, sondern auch eine Einladung f\u00fcr ein Miteinander ausgesprochen."},"id":"85ad6f43-41d7-43a0-8a51-e9f1296ed11a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<a href=\"#_ftnref1\">[1]<\/a> <em>Ruhrberg, Karl \/ Schneckenburger, Manfred \/ Fricke, Christiane \/ Honnef, Klaus (Hrsgg.): Kunst des 20. Jahrhunderts, <\/em>1998"},"id":"da7e7cdc-9102-428f-b343-a41d067f58c7","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_019_kvg_melike_kara_deq-2020-_photo-by-marius-land.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Melike Kara, <em>deq, <\/em>2020,<em> <\/em>oil crayon on canvas, various dimensions. Courtesy: the artist; photograph: Marius Land \u00a9 Kunstverein G\u00f6ttingen\/the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"49c0017a-8a7f-49dc-b4fa-8a5ea9f991a9","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>Melike Kara \u2013 No Friends but the Mountains<\/strong><br>18. Januar \u2013 23. Februar 2020"},"id":"230f76ed-4c31-4963-b71a-2b0f527cb6bc","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>Kunstverein G\u00f6ttingen<\/strong><br>Gotmarstra\u00dfe 1<br>37073 G\u00f6ttingen"},"id":"ce98f321-93d3-4248-a77b-a9d8c770e131","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Thumbnail:

- >
  web_015_kvg_melike_kara_diaries-2020-_photo-by-marius-land_3753.jpg

----

Author:

- SNsYh8F0

----

Date: 2020-02-25

----

Frontpage: false

----

Tags: 

----

Toggle: false

----

Order: 0

----

Cover:

- >
  016_kvg_melike_kara_photo-by-marius-land_3736.jpg