Title: Banu Cennetoğlu und der Zweifel an dem Wort

----

Subtitle: 

----

Place: K21 Kunstsammlung NRW, Düsseldorf

----

Preview: Seit geraumer Zeit raunt es durch die Redaktionen der Zeitungen und Magazine, Klatschblätter und Illustrierten: Print ist tot. Im selben Atemzug ruft man: Lang lebe Print. Das geschriebene Wort, mit Druckerschwärze auf das graue Papier der Zeitung gebannt, hat noch immer Wert, weil es – stärker als das in seinen Grundzügen demokratische Internet – nach wie vor darüber bestimmt, welche Ereignisse aus dem Strom herausgegriffen werden und Beachtung finden.

----

Text: [{"content":{"location":"kirby","image":["web_banu_cennetoglu_k21_kunstsammlung_nrw_2019_foto_achim_kukulies4.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"\u2018Banu Cenneto\u011flu\u2019, 2019, installation view, K21 Kunstsammlung NRW, D\u00fcsseldorf. Courtesy: the artist and K21 Kunstsammlung NRW, D\u00fcsseldorf; photograph: Achim Kukulies","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"5f578b71-5b5b-4556-97b3-7d2da6ca7de3","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Seit geraumer Zeit raunt es durch die Redaktionen der Zeitungen und Magazine, Klatschbl\u00e4tter und Illustrierten: Print ist tot. Im selben Atemzug ruft man: Lang lebe Print. Das geschriebene Wort, mit Druckerschw\u00e4rze auf das graue Papier der Zeitung gebannt, hat noch immer Wert, weil es \u2013 st\u00e4rker als das in seinen Grundz\u00fcgen demokratische Internet \u2013 nach wie vor dar\u00fcber bestimmt, welche Ereignisse aus dem Strom herausgegriffen werden und Beachtung finden. Es geht dabei auch darum, wie viel physischen Platz eine Nachricht einnehmen darf und wie viel Raum ihr zusteht. Diese Frage stellt sich online nicht. Da gibt es, erst mal zumindest, genug Platz f\u00fcr alle. Und so ist Print nach wie vor Medium und Ort gleichzeitig, in dem man nicht nur \u00fcber die Geschehnisse dieser Welt lesen, sondern an dem man auch etwas \u00fcber ihre Verfasstheit erfahren kann."},"id":"d30a4d2a-1e7c-4390-b6b7-908706dcefe4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"In der Bel Etage des K21 in D\u00fcsseldorf hat die t\u00fcrkische K\u00fcnstlerin Banu Cenneto\u011flu dem gedruckten Wort eine besondere Stellung gegeben. Hier zeigt Cenneto\u011flu lange Tafeln, auf denen, zu gro\u00dfen B\u00fcchern gebundene, Zeitungen zu finden sind. Diese Zeitungen entstammen Archiven, an denen sie seit 2010 kontinuierlich arbeitet. Sie geht dabei folgenderma\u00dfen vor: An ausgew\u00e4hlten Tagen kauft sie alle verf\u00fcgbaren lokalen und nationalen Zeitungen, die in einem Land erschienen sind. Bisher sind sechs dieser Archive, mit Zeitungen aus der T\u00fcrkei, Schweiz, zwanzig arabischsprachigen L\u00e4ndern, Zypern, dem Vereinigten K\u00f6nigreich und Deutschland entstanden."},"id":"7ee1248a-75ae-43ed-a208-a567047658c1","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_banu_cennetoglu_k21_kunstsammlung_nrw_2019_foto_achim_kukulies1.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"\u2018Banu Cenneto\u011flu\u2019, 2019, installation view, K21 Kunstsammlung NRW, D\u00fcsseldorf. Courtesy: the artist and K21 Kunstsammlung NRW, D\u00fcsseldorf; photograph: Achim Kukulies","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"8277e066-8d0a-44c4-9298-e17990a3c38d","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Cenneto\u011flu sammelt und bewahrt auf. Ein Albtraum f\u00fcr die Aufr\u00e4um- und Ordnungsbesessenheit, die sich in den letzten Monaten, nicht nur durch den gnadenlosen Aufstieg der Ordnungsfanatikerin Marie Kondo in K\u00f6pfe und Wohnungen geschlichen hat. Jeder Gegenstand, der sich seinen Platz bei so einem Aufr\u00e4um-Marathon erk\u00e4mpft hat, wird quasi-mythisch aufgeladen: \u201cDoes it spark joy to you?\u201d. Dieser Tendenz zum Minimalen, zum Ausmisten stellt sich hier eine k\u00fcnstlerische Praxis des Bewahrens und Festhaltens entgegen. Denn \u00fcber Gegenst\u00e4nde erz\u00e4hlen sich Geschichten, vermitteln sich Skizzen, an denen entlang man Vergangenheit erahnen und Zukunft vorstellen kann. Dem Aufr\u00e4umen und dem zur Haltung erhobenem Nicht-Besitz, steht der Datenm\u00fcll, den man tagt\u00e4glich durch die Dokumentation des eigenen Lebens ansammelt, gegen\u00fcber. Auch wenn man vielleicht kein einziges physisches Fotoalbum mehr besitzt, so hat man doch Abertausende Fotos auf dem Mobiltelefon, die nicht verstreuter und ungeordneter sein k\u00f6nnten, wenn sie in einer Kiste unter dem Bett verstaubten."},"id":"e0f90736-5ce0-4264-9458-5c829bf016c0","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Die physische Masse der Nachrichten, denen man sich in der Ausstellung gegen\u00fcbersieht, ist beeindruckend und den inh\u00e4renten Regeln des Museums zum Trotz soll man die Exponate anfassen. Schlie\u00dflich bleibt die Zeitung, auch wenn jetzt zum Kunstobjekt erhoben, immer noch ein Alltagsgegenstand, der benutzt werden soll. Der Geruch, das Knistern und Rascheln, das Spezielle einer gedruckten Zeitung schweben, trotz oder gerade deswegen, \u00fcber den Tischen. So breiten sich fast stakkatohafte Wiederholungen, von immer denselben Geschehnissen und Ereignissen der ausgew\u00e4hlten Tage, von denen man dort lesen kann, wie ein Flickenteppich \u00fcber die viel beschworene Informationsflut, geben Kontur und sparken oftmals alles andere als Joy."},"id":"0b1e4f00-4838-4520-8059-f0afc532fe8a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_banu_cennetoglu_k21_kunstsammlung_nrw_2019_foto_achim_kukulies7.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"\u2018Banu Cenneto\u011flu\u2019, 2019, installation view, K21 Kunstsammlung NRW, D\u00fcsseldorf. Courtesy: the artist and K21 Kunstsammlung NRW, D\u00fcsseldorf; photograph: Achim Kukulies","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"bfaf9646-71a4-4aa5-8cff-9922dffa3ed1","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Einer tats\u00e4chlichen Informationsflut wird man im zweiten Teil der Ausstellung ausgesetzt. In dem Video <em>1 January 1970 \u2013 21 March 2018 \u00b7 H O W B E I T \u00b7 Guilty feet have got no rhythm \u00b7 Ke\u00e7iboynuzu \u00b7 AS IS \u00b7 MurMur \u00b7 I measure every grief I meet \u00b7 Taq u Raq \u00b7 A piercing Comfort it affords \u00b7 Stitch \u00b7 Made in Fall \u00b7 Yes. But. We had a golden heart. \u00b7 One day soon I\u2019m gonna tell the moon about the crying game<\/em> (2018) zeigt Cenneto\u011flu ihr komplettes Archivmaterial, das sich seit 2006 bis zum 21. M\u00e4rz 2018 auf ihren mobilen Endger\u00e4ten angesammelt hat. Alles ist dort zu sehen. Ohne Gewichtung, Ordnung oder Sortierung. Recherchematerial neben Privatbildern ihrer Tochter. Alles, was man halt so ansammelt im Laufe etlicher Jahre, wird hier heruntergerattert. Das ist phasenweise auch banal und langweilig und die 22 Tage, die es brauchen w\u00fcrde, um das gesamte Material zu sichten, wird man kaum aufbringen wollen. Doch genau dieser stete Strom an Daten f\u00fcgt sich ein, in Facebook und Instagram, die best\u00e4ndig dazu auffordern, Bilder von vor einem Jahr als Erinnerung wieder und wieder zu ver\u00f6ffentlichen und die Gegenwart im Licht des Vergangenen zu baden. So vermeidet man Zukunft und schnitzt weiter am Mythos seiner selbst. Es ist eine pr\u00e4zise Gegen\u00fcberstellung, die sie mit diesen beiden Arbeiten erschafft. Eine Gegen\u00fcberstellung, die deutlich zeigt, wie sich der Umgang mit Ereignissen bewegt und manifestiert, welche Dynamiken er annehmen und wie er sich physisch pr\u00e4sentieren kann."},"id":"025c874e-c953-4cd1-ba69-22f5a74a1f5b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_banu_cennetoglu_k21_kunstsammlung_nrw_2019_foto_achim_kukulies5.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"\u2018Banu Cenneto\u011flu\u2019, 2019, installation view, K21 Kunstsammlung NRW, D\u00fcsseldorf. Courtesy: the artist and K21 Kunstsammlung NRW, D\u00fcsseldorf; photograph: Achim Kukulies","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"e321fa83-09ed-4cb4-8a7c-33f2f8e5e055","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Zus\u00e4tzlich gibt es in der Ausstellung zwei r\u00e4umliche Interventionen, die einem fast entgehen k\u00f6nnten. Die Oberlichter der Bel Etage sind mit jeweils gr\u00fcner, gelber und roter Folie verklebt (<em>A problematic\u2019 triad?: Yellow Red Green<\/em> (2015\/19)). Die gemeine Betrachter*in denkt dabei erst mal an die Ampel, aber die Farben beinhalten auch noch eine andere Symbolkraft: Es sind die der kurdischen Flagge. Eine Erinnerung an den noch immer andauernden Konflikt zwischen Kurden und T\u00fcrken und der Anerkennung der Existenz des Ersteren durch Letzteren. Auch hier geht es um Repr\u00e4sentanz und Sichtbarkeit."},"id":"eeaac920-bcec-44af-a21c-483b7c52c443","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Dazu passt die direkt gegen\u00fcberliegende Arbeit, die wie ein Damoklesschwert bedrohlich und unheilverk\u00fcndend \u00fcber der Ausstellung schwebt. Da h\u00e4ngen 23 schwarze Luftballons, die man sonst kennt, um fr\u00f6hliche Nachrichten, wie \u201eHappy Birthday\u201c clever zu inszenieren. Bei Cenneto\u011flu steht da: \u201cIch wei\u00df zwar, aber dennoch\u201d. Ein Satz, den der franz\u00f6sische Psychoanalytiker Octave Manonni aufruft, um die Struktur der Verleugnung, die dem Fetischismus bei Freud innewohnt zu beschreiben. Die Luftballons werden w\u00e4hrend der Ausstellungsdauer an Luft verlieren, irgendwann als Satz nicht mehr lesbar sein, palimpsestartig verwischen und wie Artefakte ihrer selbst, in sich zusammenfallen. Die Beweglichkeit von Sprache, die Ver\u00e4nderbarkeit von Kontexten und Sichtweisen bildet sich so ab. Wo sich Fragen nach der Bewertung und Gewichtung von Nachrichten vermehrt stellen und die Fragen nach dem, <em>was<\/em> wir bewahren sollen und <em>wie<\/em>, immer dr\u00e4ngender werden, kann diese Ausstellung zeigen, dass mit dem Blick zur\u00fcck vielleicht auch der Blick nach vorn gesch\u00e4rft werden kann. Und dass der Zweifel dennoch in jedem einzelnen Buchstaben immer mitschwingt. Denn, ganz ohne Fake News Geheule, muss man sich fragen \u201ewissen wir wirklich\u201c?"},"id":"bd48979c-0c85-491e-b680-2a1579701bfe","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_banu_cennetoglu_k21_kunstsammlung_nrw_2019_foto_achim_kukulies3.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"\u2018Banu Cenneto\u011flu\u2019, 2019, installation view, K21 Kunstsammlung NRW, D\u00fcsseldorf. Courtesy: the artist and K21 Kunstsammlung NRW, D\u00fcsseldorf; photograph: Achim Kukulies","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"c76eabf3-d93f-4d86-82f7-e60348eb5c85","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>Banu Cenneto\u011flu<\/strong><br>6. Juli \u2013 10. Noveber 2019<br>Kuratiert von Anna Goetz"},"id":"448d22c8-0509-4f3f-8b5c-09aa008557c6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>K21 Kunstsammlung NRW<\/strong><br>St\u00e4ndehausstra\u00dfe 1<br>40217 D\u00fcsseldorf"},"id":"52f158cd-d401-41f6-8625-164f0f130d6a","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Thumbnail:

- >
  web_banu_cennetoglu_k21_kunstsammlung_nrw_2019_foto_achim_kukulies4.jpg

----

Author:

- HIgbO66M

----

Date: 2019-11-05

----

Frontpage: false

----

Tags: 

----

Toggle: false

----

Order: 4

----

Cover:

- >
  web_banu_cennetoglu_k21_kunstsammlung_nrw_2019_foto_achim_kukulies4.jpg