Title: Portikus Under Construction

----

Subtitle: Helke Bayrle

----

Place: Portikus, Frankfurt am Main

----

Preview: Seit 1992 filmt Helke Bayrle jeden Ausstellungsaufbau im Portikus mit ihrer Videokamera. Auf der Website (link: www.portikusunderconstruction.de text: Portikus Under Construction) wird ihr gesamtes Archiv von bisher 219 Videofilmen öffentlich zugänglich gemacht. Sunah Choi sprach mit Bayrle über die Anfänge ihres Projekts, den Einfluss der Kamera auf die Künstler*innen und über die Signifikanz von Nebensächlichkeiten. Anlässlich des aktuell geschlossenen Portikus publizieren wir ihr Gespräch erstmals online.

----

Text: [{"content":{"text":"Seit 1992 filmt Helke Bayrle jeden Ausstellungsaufbau im Portikus mit ihrer Videokamera. Auf der Website <a href=\"www.portikusunderconstruction.de \">Portikus Under Construction<\/a> wird ihr gesamtes Archiv von bisher 219 Videofilmen \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich gemacht. Sunah Choi sprach mit Bayrle \u00fcber die Anf\u00e4nge ihres Projekts, den Einfluss der Kamera auf die K\u00fcnstler*innen und \u00fcber die Signifikanz von Nebens\u00e4chlichkeiten. Anl\u00e4sslich des aktuell geschlossenen Portikus publizieren wir ihr Gespr\u00e4ch erstmals online."},"id":"bebf7353-a308-4aaa-9bf1-d30717096c05","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_helkebayrle_portrait.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Portrait Helke Bayrle. Fotografie: Sunah Choi","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"b9eecdb5-3f90-4c54-91e2-c03d6492490a","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>Sunah Choi <\/strong>Du nimmst seit 1992 konsequent den Aufbau der Ausstellungen im Portikus mit der Videokamera auf. Wie hat es angefangen?"},"id":"44ed4fe2-af62-4fef-b975-ada0bd59b2d4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>Helke Bayrle<\/strong> Das hatte mit Kevin Slavin zu tun. Er war 1992 Austauschstudent der Cooper Union an der St\u00e4delschule und hat damals im Atelier von Thomas Bayrle gearbeitet. Er hat eine Kunstaktion gemacht und mich gefragt, ob ich Lust h\u00e4tte ihn zu begleiten, weil ich damals in der Schule die Einzige war, die eine Videokamera hatte. Das ging \u00fcber einen ganzen Monat und an alle m\u00f6glichen Stellen in der Stadt. Es ist ein sch\u00f6ner Film \u00fcber Frankfurt am Main geworden, auch weil sich inzwischen viel in der Stadt ver\u00e4ndert hat. Um Kritik zu h\u00f6ren, habe ich den Film in der Filmklasse gezeigt. Ich wollte es wenn, dann schon richtig und gut machen. Die Studenten waren so begeistert. So hat es angefangen."},"id":"66e0b964-bd63-4d18-b224-bee90cb91fb5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SC<\/strong> Bevor du dich mit der Videokamera besch\u00e4ftigt hast, hast du auch fotogra\ufb01ert. Hat es dich schon immer interessiert, Momente fotogra\ufb01sch oder \ufb01lmisch festzuhalten?"},"id":"e93057d9-baea-431e-a589-c06bc19efa4b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>HB <\/strong>Auf jeden Fall. Es hat mir Spa\u00df gemacht. Aber mir waren die statischen Fotografien, die ich damals gemacht habe, nicht genug. Ich wollte die Menschen gern in Bewegung sehen und es ist mir bis heute sehr wichtig, Menschen in Aktion zu zeigen. Das ist ein wichtiger Aspekt, der etwas mit meinem Gef\u00fchl zu tun hat. Mit der Videokamera bin ich viel zufriedener geworden. Man kann sehr spontan filmen. F\u00fcr die Dokumentation im Portikus war die Videokamera das Richtige. Es war mir auch immer unangenehm, Personen mit dem Fotoapparat zu fotografieren. Ich wollte nicht Person gegen\u00fcber stehen und die Kamera auf sie halten."},"id":"3e888ec3-c604-428b-8343-16272753bd19","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_72-sarahlucas.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"#72 Sarah Lucas. All images, courtesy: Helke Bayrle","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"59c26d0a-adf5-45a4-8f7c-65b356975162","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_111-philippeparreno.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"#111 Philippe Parreno","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"6fe93629-212f-44e3-bcb3-fa8a1e01fa83","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>SC<\/strong> Du bist seit langem mit der Kunstwelt verbunden, vor allem auch durch deinen Mann Thomas Bayrle, der ein K\u00fcnstler ist und f\u00fcnfundzwanzig Jahre lang an der St\u00e4delschule gelehrt hat. Inwiefern war diese Teilnahme an der Kunst und eure Bekanntschaften ein Grund, dich mit den Ausstellungen und K\u00fcnstlern im Portikus zu besch\u00e4ftigen?"},"id":"eb542293-a8b5-4fd9-bb40-18bd8e09692a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>HB<\/strong> Wie du sagst, bin ich \u00fcber viele Jahre mit der Kunst zusammen gewachsen. Schon in meiner Schulzeit habe ich mich f\u00fcr jede Art von Kunst interessiert. Dann lernte ich ausgerechnet einen K\u00fcnstler kennen. So haben wir alles gemeinsam erlebt, ich kannte viele K\u00fcnstler, so wie Sigmar Polke oder Gerhard Richter zum Beispiel. Bei ihnen hatte ich das Gef\u00fchl, dass ich sie einfach fragen kann, ob ich \ufb01lmen darf. Es war also nicht mehr schwierig, mit dem Filmen zu beginnen und \u00fcber K\u00fcnstlerportr\u00e4ts nachzudenken."},"id":"29695498-f0ae-47f5-8f59-a3cb37012f62","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SC<\/strong> Welches sind f\u00fcr dich wichtige Aspekte und Prinzipien in deinen Videoaufnahmen?"},"id":"8643c9f9-f76f-4321-9770-0facca81ff83","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>HB<\/strong> Einerseits, dass ich sehr emotional vorgehe. Und dass ich aus der Hand filme, nicht mit dem Stativ. Mich hat interessiert, wie man den K\u00fcnstler als Mensch erfassen kann, wie er seine Arbeit selbst erlebt, vertritt und aufbaut. Ich habe ein Feingef\u00fchl daf\u00fcr entwickelt, wann meine Pr\u00e4senz f\u00fcr die K\u00fcnstler zu viel wird. Dann gehe ich einfach f\u00fcr zwei Stunden weg und komme wieder. Am besten ist es, nicht aufdringlich zu sein. Je mehr ich filme, desto mehr verstehe ich. Es geht mir immer darum, dass ich die Ausstellungen am Ende restlos verstehe. Was der K\u00fcnstler sagen will und warum er bestimmte Dinge so oder so macht. Manchmal frage ich direkt nach."},"id":"9fc63849-9e82-44f7-9115-51a5ad92998f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_helke_189_denny.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"#189 Simon Denny","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"a53b70af-98e9-4a6c-89a4-820559a5e638","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>SC <\/strong>Deine Videos zeigen die letzten Produktionsschritte einer Ausstellung, den Hintergrund, der der \u00d6ffentlichkeit normalerweise verborgen bleibt. Was ist deine Intention bei diesen Produktionsportr\u00e4ts, und wie siehst du sie im Verh\u00e4ltnis zu anderen dokumentarischen Kunstfilmen oder dem Fernsehen?"},"id":"e3d05b88-9f58-4538-bc04-d6112cd01e87","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>HB<\/strong> Es ist mir ein zentrales Anliegen, dass ich mich nicht an Formaten aus dem Fernsehen orientiere. Ich halte nichts von dieser Art von Perfektionismus, auch nicht in technischer Hinsicht. Mir ist es wichtig, dass die Videos so knapp wie m\u00f6glich geschnitten sind, dass man dennoch den Inhalt der Ausstellung gut verstehen kann und die Art, wie Kunst aufgeh\u00e4ngt oder installiert ist. Dadurch sind die Videos unterschiedlich lang. Ich habe K\u00fcnstler nie interviewt. Entweder konzentriere ich mich auf das Bild oder ich diskutiere sp\u00e4ter mit ihnen. Der Aufbauprozess, den ich aufnehme, ist ein Handwerk, wie Musik oder Literatur. Mir ist die Rolle, in der der K\u00fcnstler oft dargestellt wird, unangenehm. Wenn ich mit meiner Kamera eine Woche lang jeden Tag beim Aufbau anwesend bin, ist alles viel selbstverst\u00e4ndlicher. Ich bin quasi integriert in den Aufbauprozess. Es gibt keinen filmtechnischen Aufwand."},"id":"6b0ac0f2-fa7b-4f6e-8ff6-4435aaad7e51","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_142-francisalys.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"#142 Francis Al\u00ffs","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"479fd877-d632-4d4c-9133-2575b1971f83","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>SC <\/strong>Hat die Anwesenheit der Kamera einen Ein\ufb02uss auf die K\u00fcnstler w\u00e4hrend des Aufbaus? Ich kann mir vorstellen, dass jeder unterschiedlich mit der Situation umgeht. Findet eine Art von Austausch zwischen dir und den K\u00fcnstlern statt?"},"id":"119dd819-8f89-45be-959a-af4c26a601f8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>HB <\/strong>Irgendwie habe ich es immer geschafft, dass es am Ende harmonisch war, also nie ablehnend. Zum Beispiel bei Francis Al\u00ffs: da war es zun\u00e4chst eher abwartend auf beiden Seiten. Dann hat er ein Bild von sich aufgeh\u00e4ngt, eine Art Fontana. Ich habe ihm erz\u00e4hlt, dass ich Fontana 1966 in Mailand kennengelernt habe. So kamen wir ins Gespr\u00e4ch, und dann war es in Ordnung, ihn zu filmen. Er hatte selbst keine Hemmung mehr. Oft ist es eine Art gegenseitiges Abtasten. Gabriel Orozco zum Beispiel war streng und wusste genau was er wollte. Das erste, was er sagte, war: \u201eMit dem Besen in der Hand will ich nicht gefilmt werden.\u201c Er wollte das unter keinen Umst\u00e4nden, was ich sehr gut verstehen kann."},"id":"b58d87ab-a070-469c-b47b-0ecc7ebea512","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SC <\/strong>Filmen hat ja sehr viel mit Intuition zu tun."},"id":"fff1f257-edba-493b-849d-26d46b11d1be","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>HB <\/strong>Ja, man muss einfach warten k\u00f6nnen, bis sich die Situation ergibt. Das kann auch mal zwei Stunden dauern oder einen halben Tag. Ein guter Lehrer hat einmal zu mir gesagt: \u201eKill your Darlings!\u201c Das war sehr pr\u00e4gend und wichtig, um nicht in eine Art Kunstreportage zu verfallen. Ich will eine gute Aufnahme haben, aber dem Inhalt des K\u00fcnstlers entsprechend. Wenn man durch die Kamera sieht, hat man einen ganz anderen Blick auf Kunst."},"id":"610ab3f1-06d3-4cec-bf15-c9a5a54f7aee","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SC<\/strong> In welchen Kontexten hast du die Filme bisher gezeigt?"},"id":"0ac471c2-c8d5-4b30-8330-e3b33b8d9536","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>HB <\/strong>An mehreren Orten, vor kurzem zum Beispiel vor Studenten der Wiener Kunstakademie. Ich finde es sehr sinnvoll, die Filme in Kunstakademien zu zeigen, weil ich eine Art p\u00e4dagogisches Anliegen habe. Die Filme handeln davon, wie in einem wei\u00dfen, viereckigen Raum immer wieder etwas Neues entstehen kann. Es sind inzwischen so viele Variationen von Raumgestaltungen, die f\u00fcr junge K\u00fcnstler und ihre Arbeit sehr interessant sein m\u00fcssen. Genauso, wie es interessant ist, die K\u00fcnstlerpers\u00f6nlichkeiten zu sehen und zu h\u00f6ren, was sie w\u00e4hrend des Aufbaus, aber auch bei den Pressekonferenzen sagen."},"id":"90ddaad6-3e61-4298-be0e-038f13618e90","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["webb_207-michaeldean.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"#207 Michael Dean","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"a0ae37f2-e4fb-45d0-8812-6cfbb6606571","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_181-lutzbacher.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"#181 Lutz Bacher","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"e0729459-0912-46aa-9b7a-ee932c27dc1d","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>SC<\/strong> Warum hast du dich ausschlie\u00dflich auf den Portikus konzentriert?"},"id":"2ab22fb5-2733-44e6-931d-5db303662b13","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>HB<\/strong> Irgendwann habe ich mich entschlossen, nur im Portikus zu filmen, obwohl ich zu Anfang noch probiert habe, um mich herum eine Art Tagebuch zu machen. Die Ausstellungen im Portikus finde ich sehr interessant und faszinierend. Das ist eine Mischung von internationalen K\u00fcnstlern, die man so sonst nirgends zu sehen bekommt."},"id":"12a4f918-46da-4368-a7c7-c72e159bd54c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SC <\/strong>Der Portikus war bis jetzt an drei Orten zu Hause. Welchen Ein\ufb02uss hatten deiner Wahrnehmung nach die unterschiedlichen Raumsituationen auf die Ausstellungen?"},"id":"7d235e2a-c455-4b64-b064-8165d46c67b7","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>HB <\/strong>Der erste Portikus an der Sch\u00f6nen Aussicht war eine geniale Konstruktion aus drei Containern hinter dem Portal der ehemaligen Deutschen Bibliothek. Die Geschichte des Ortes und der provisorische Charakter der baulichen Situation haben mehrere ortsbezogene Projekte und Eingriffe in die Architektur herausgefordert. Die zweite Station des Portikus im Leinwandhaus war von Tobias Rehberger und Olafur Eliasson originell konzipiert. Dadurch wurden die relativ kleinen, eher schwierigen Raumverh\u00e4ltnisse f\u00fcr Ausstellungen bespielbar. An diesem Ort wurden meiner Erinnerung nach mehrere Ausstellungen mit Videos oder kleinere Installationen gezeigt. Es gab zum Beispiel einen Beitrag von Cildo Meireles, der es geschafft hat, innerhalb dieser R\u00e4ume eine totale Ver\u00e4nderung zu schaffen. Der neue Portikus auf der Maininsel hat wieder andere M\u00f6glichkeiten. Dementsprechend sind die Ausstellungen anders. Paola Pivi h\u00e4tte im Leinwandhaus nicht ausstellen k\u00f6nnen, im ersten Portikus an der Sch\u00f6nen Aussicht schon. In ihrer Ausstellung im neuen Portikus konnte man hoch auf den Balkon gehen und die ganze Installation von oben betrachten."},"id":"a778564e-238f-4cc8-bb14-90f5335d74f0","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["webb_214-theadjordjadze.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"#214 Thea Djordjadze","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"16dc4252-55f9-4547-b625-f93eca7614f2","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>SC <\/strong>Du bist in einer besonderen Situation, die K\u00fcnstler bei der Vorbereitung der Ausstellungen nahe erleben zu k\u00f6nnen. Wie interessant ist es, die Pers\u00f6nlichkeit der K\u00fcnstler im Zusammenhang mit den Kunstwerken zu beobachten?"},"id":"42950c70-5740-433b-9aa6-71a957ba7b6b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>HB <\/strong>Sehr. Sie sind so unterschiedlich wie die Bl\u00e4tter an den B\u00e4umen. Einzelne K\u00fcnstler scheinen mit ihrer Arbeit identisch zu sein, andere \u00fcberhaupt nicht. Es kommt nat\u00fcrlich vor, dass mir nicht jede Ausstellung gef\u00e4llt. Aber dann ist Neugier da, und der Wille, das Ganze dennoch gewissenhaft und gut zu machen. Eine Meinung kann ich zwar haben, aber ich m\u00f6chte die Arbeit der K\u00fcnstler nicht werten."},"id":"8151dd72-f782-4164-9e8f-bafac61535d8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SC<\/strong> Ich m\u00f6chte gerne noch mehr \u00fcber deine Faszination f\u00fcr die Kamera und den Blick durch die Kamera erfahren."},"id":"37e0dba5-fee8-4edf-929f-cd9f4a1bec5f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>HB<\/strong> F\u00fcr mich ist Filmen eigentlich wie ein Wunder. Meine erste Hi8-Kamera war sehr faszinierend f\u00fcr mich. Man bekommt einen ganz anderen Blick durch die Kamera. Damals hat Kevin Slavin kleine Schiffe in Flaschen gesteckt und sie in den Main geworfen. Die Kamera war wie ein Fernglas, ich konnte langsam zoomen und die Schiffe in den sich entfernenden Flaschen noch lange sehen. Wenn du eine Kamera in der Hand hast, schaust du pr\u00e4ziser und sch\u00e4rfer hin und versuchst, die bestm\u00f6glichsten Bilder zu erwischen, also das bestm\u00f6glichste Bild aus der Bewegung zu machen."},"id":"6c49184f-0fb8-4f8a-a968-187f5af15e77","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_89-thomashirschhorn.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"#89 Thomas Hirschhorn","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"2f9dd18a-9a3e-48d3-9d88-18fb375475f7","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>SC<\/strong> In deinen Videoaufnahmen geht es um die genaue Beobachtung von Personen. Aber es gibt auch einen besonderen Blick auf fast nebens\u00e4chliche Details, die in einen Zusammenhang mit den gefilmten Personen gebracht werden. Es geht nicht um das Dokumentieren oder Aneinanderreihen von Ereignissen. Man sieht Strukturen in deinen Aufnahmen. Au\u00dferdem bist du offen f\u00fcr Unvorhersehbares, h\u00e4u\ufb01g entscheidet die Situation vor Ort die Richtung der Aufnahmen."},"id":"7f98d1f0-c807-4c12-bb20-8e60247f38a9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>HB <\/strong>Es kann sein, dass das Filmen einer Nebensache pl\u00f6tzlich f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der Hauptsache wichtig wird. Manche Gegenst\u00e4nde, die w\u00e4hrend des Aufbaus herumliegen oder -stehen, regen mich an. Indem ich sie bemerke und filme, ziehen sie mich \u00fcber die Dokumentation hinaus \u2013 in strukturelle Bereiche und andere Richtungen. Daniel Buren hat zum Beispiel eine Konstruktion gebaut, die komplett aus farbigen Quadraten bestand. Ich habe ihn damals gefilmt, wie er f\u00fcr einige Sekunden in einem seiner Quadrate wie eingerahmt stand."},"id":"d0cadc7b-43f2-4450-a922-e060082a6d61","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_198-janaeuler.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"#198 Jana Euler","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"ea034bb7-6a67-4b0d-8f65-51f0720ec60a","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>SC<\/strong> Der Umgang mit Zeit ist eine zentrale Frage beim Filmen. Nicht nur in dem Sinn, dass man das gesammelte Material beim Schneiden ausw\u00e4hlt und reduziert. Es gibt auch Geschehnisse, die sich nicht wiederholen lassen. Wie kann man in manchen Momenten das Filmen fortsetzen, ohne das Gef\u00fchl zu haben, etwas verpasst zu haben?"},"id":"44affa90-7eb6-43f1-90c8-442faf09448f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>HB<\/strong> Das ist manchmal Gl\u00fcckssache. Ich bin mit der Videokamera schneller als mit einer Fotokamera, die erst eingestellt werden m\u00fcsste. Es gibt Situationen, die ich gerne gefilmt h\u00e4tte, aber nicht erwischt habe. Beim Weiterfilmen habe ich sie allerdings immer noch im Kopf, weil sie mir sehr gefallen haben. Es geht nichts verloren. Du verarbeitest es selbst in sp\u00e4teren Aufnahmen noch mit. Ich muss aber auch nicht unbedingt alles filmen. Manches wird zu einem kleinen Geheimnis, etwas, von dem ich wei\u00df, aber das nicht unbedingt im Film gezeigt werden muss. Filmen ist eine Arbeit, w\u00e4hrend der ich sehr konzentriert bin. Ich muss den \u00dcberblick \u00fcber die Situation und das bereits aufgenommene Filmmaterial behalten. Am Anfang kannst du nicht wissen, was am Ende daraus wird."},"id":"0a2b11f1-00c8-47d5-ba7f-021485f6d710","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SC <\/strong>Wie haben deine filmischen Beobachtungen und Erlebnisse im Portikus dein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Kunst beein\ufb02usst?"},"id":"c31207ff-611a-4c1b-90f0-0e569121b8c1","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>HB<\/strong> Restlos! Wenn man hinschaut, genau hinschaut, kann man sehr viel \u00fcber Kunst lernen. Es ist vor allem wichtig, offen zu sein. Ich m\u00f6chte weiterhin offen sein f\u00fcr jede Idee, die mir kommt. Dann passiert es, dass sich etwas \u00f6ffnet und sich irgendwo wieder schlie\u00dft, es ist wie ein Kreis. Ich m\u00f6chte mir und den K\u00fcnstlern das Gef\u00fchl von Freiheit geben, nicht von Einengung."},"id":"9dabb80a-2971-4298-8787-c22a3263d2d4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_rz_portikus_helkebayrle_postera1_jpeg.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Ausstellungsplakat zu Helke Bayrle 'Portikus Under Construction', 2017, Portikus, Frankfurt am Main. Gestaltung: Ronnie Fueglister; Portrait Helke Bayrle. Fotografie: Sunah Choi","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"997c2f1a-242b-4c36-9d1c-b9cd097d7315","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Alle bislang entstandenen Videos von <em>Portikus Under Construction<\/em> k\u00f6nnen in voller L\u00e4nge<strong><a href=\"http:\/\/www.portikusunderconstruction.de\/\"> hier<\/a> <\/strong>angesehen werden. Das hier angelegte Archiv ist jedoch l\u00e4ngst noch nicht abgeschlossen und wird \u00fcber die n\u00e4chsten Jahre immer weiter wachsen."},"id":"0d225db3-9cd1-47cf-8d96-bc67d8a27e2d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<em>Helke Bayrle wurde 1941 in Thorn geboren. Sie lebt und arbeitet in Frankfurt am Main, seit 1969 arbeitet sie zusammen mit Thomas Bayrle. Sie hatte Einzelausstellungen bei Tanya Leighton, Berlin; Ludlow 38, New York; Peep-Hole, Mailand und im Portikus, Frankfurt am Main.<\/em>"},"id":"719b1c8c-a71a-435d-8b69-55911da90898","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<em>Das Gespr\u00e4ch zwischen Sunah Choi und Helke Bayrle fand in Frankfurt am Main im April 2009 statt, als Beitrag zur DVD-Edition<\/em> Portikus Under Construction<em> (Sternberg Press, Berlin, 2009) von Helke Bayrle und wurde in gedruckter Form erstmals in der <a href=\"https:\/\/www.portikus.de\/de\/publications\/1361_portikus_under_construction_1992_2016\">gleichnamigen Publikation<\/a> mit Beitr\u00e4gen aller Kuratoren des Portikus ver\u00f6ffentlicht (Sternberg Press, Berlin, 2017, Hrsg. Fabian Sch\u00f6neich).<\/em>"},"id":"f3927bf6-7ed3-441c-b1cd-95ed0eada639","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Thumbnail:

- web_207-michaeldean.jpg

----

Author:

- E0kFEO4j

----

Published: 

----

Frontpage: false

----

Person: 

----

Date: 2020-03-21

----

Tags: 

----

Toggle: true

----

Order: 0

----

Cover: - helkebayrle_portrait01.jpg