Title: Konfrontationen mit der Realität

----

Subtitle: Städelschule Absolventenausstellung

----

Place: Städel Museum, Frankfurt

----

Preview: Neben den etablierten Positionen der Gegenwartskunst erwartet das Publikum des Städel Museums derzeit die jüngste Generation an aufstrebenden Künstler*innen. Die Absolventenausstellung der benachbarten Staatlichen Hochschule für Bildende Künste – Städelschule findet unter dem Titel Air Conditioned im postmodernen Museumsanbau von Gustav Peichl statt.

----

Text: [{"content":{"location":"kirby","image":["final_st_presse_air_conditioned_ausstellungsansicht-2.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"'Air Conditioned', Immanuel Birkert, 2019, installation view, St\u00e4del Museum, Frankfurt. Courtesy: the artist and St\u00e4del Museum, Frankfurt; photograph: Esra Klein","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"ed3e0403-56c7-42de-bf06-0d649258d831","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Neben den etablierten Positionen der Gegenwartskunst erwartet das Publikum des St\u00e4del Museums derzeit die j\u00fcngste Generation an aufstrebenden K\u00fcnstler*innen. Die Absolventenausstellung der benachbarten Staatlichen Hochschule f\u00fcr Bildende K\u00fcnste \u2013 St\u00e4delschule findet unter dem Titel <em>Air Conditioned <\/em>im postmodernen Museumsanbau von Gustav Peichl statt. Damit \u00f6ffnet sich eine f\u00fcr das St\u00e4del Museum seltene Perspektive auf die aktuellste Kunstproduktion. Die Graduiertenschau stellt neben dem allj\u00e4hrlichen Rundgang das zweite Highlight im Kalender der Kunsthochschule dar.F\u00fcr die meisten der 20 Absolvent*innen bildet diese Ausstellung als erste museale Werkpr\u00e4sentation den bisherigen H\u00f6hepunkt im kunstakademischen Werdegang, dem eine internationale Karriere folgen kann."},"id":"a833cdb2-bc6c-4cec-b8e4-a3e1bfa4d80d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"So darf man auf das zuk\u00fcnftige Schaffen von Kristin Reiman gespannt sein, die sich f\u00fcr ihre Arbeit <em>The Drowse <\/em>(2019) an das Format der Oper heranwagt und das Publikum auf eine audiovisuelle Reise durch ihre eigenen Gedanken mitnimmt. Sie f\u00fchrt einen poetischen Dialog mit sich selbst und st\u00f6\u00dft im Sprechgesang an die Grenzen des Denkens, der Logik und der Wachsamkeit. Die begleitenden Aufbruchsmomente ersticken immerzu in einer fortschreitenden Resignation \u00fcber die eigene Antrieblosigkeit und Erm\u00fcdung. Die Zwei-KanalTonspur wird dabei in Form von geschickt gesetzten Untertiteln im abgedunkelten Raum visualisiert. Wer sich auf den Sitzs\u00e4cken niederl\u00e4sst, kann sich der Schlafoper g\u00e4nzlich hingeben."},"id":"b55b3f4e-2cd9-49e1-97cd-65aab46ca4da","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["final_st_presse_air_conditioned_ausstellungsansicht-9.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"'Air Conditioned', Xenia Bond, 2019, installation view, St\u00e4del Museum, Frankfurt. Courtesy: the artist and St\u00e4del Museum, Frankfurt; photograph: Esra Klein","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"bfccfdae-41b4-4f77-89e8-8677f0404e9c","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Mit einer aufwendigen Skulptur lenkt Xenia Bond den Blick auf ihre bildhauerische Pr\u00e4zisionsarbeit. Die K\u00fcnstlerin stellt mit <em>How memory cells work<\/em> (2019) einen fiktiven molekularen N\u00e4hrstofftransport innerhalb des menschlichen K\u00f6rpers dar, der an utopische Architekturentw\u00fcrfe der 1960er Jahre erinnert, in denen das Automobil als Botschafter f\u00fcr eine bessere und schnellere Zukunft diente. In unbeweglichen Materialien bringt sie ihre Miniatur-Autos und deren vermeintlichen Bef\u00f6rderungsprozess zum Stillstand. Beton, Stahl und ein altes Grabmal lassen dabei jeden Fortschrittsgedanken, dem das menschliche Gehirn gewachsen sein k\u00f6nnte, versteinern."},"id":"bfc962ae-4dcb-4d8e-9b22-2d7c6a5e8d17","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Diese beiden Arbeiten, die unterschiedlicher kaum sein k\u00f6nnten, bilden den Auftakt und den Abschluss des Ausstellungsparcours. Malerei, Performance oder Videoinstallation \u2013 die Ausstellung stellt unter Beweis, dass sich zeitgen\u00f6ssische Kunst an den unterschiedlichsten k\u00fcnstlerischen Medien bedient. Breit gef\u00e4chert sind auch die Themenkomplexe, mit denen sich die Studierenden in ihren jeweiligen Fachklassen, unter anderem geleitet von K\u00fcnstler*innen wie Haegue Yang oder Tobias Rehberger, auseinandergesetzt haben. Nun vereinen sich die Werke im Museum \u2013 an einem Ort, der K\u00fcnstler*innen wie auch Kurator*innen mit institutionellen Rahmenbedingungen und finanziellen Richtlinien konfrontiert. Mit <em>Air Conditioned <\/em>spielen die K\u00fcnstler*innen auf klimatisierte Museumsr\u00e4ume an und hinterfragen den Prozess der Anpassung an das etablierte Kunstsystem nach dem freien Kunststudium. <em>Air Conditionend<\/em> f\u00fchrt dem Publikum vor Augen, dass erst der sterilisierte Ausstellungsraum die materiellen wie immateriellen menschlichen Erzeugnisse zu Kunstobjekten erhebt. Er konserviert sie und negiert damit letztlich ihre Lebendigkeit."},"id":"379730a2-49b7-409b-86d0-2eb269c8b6eb","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["final_st_presse_air_conditioned_ausstellungsansicht-8.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"'Air Conditioned', Max Negrelli, 2019, installation view, St\u00e4del Museum, Frankfurt. Courtesy: the artist and St\u00e4del Museum, Frankfurt; photograph: Esra Klein","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"a282f1c7-b172-47e0-b78c-d6981dd7ea15","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["final_st_presse_air_conditioned_ausstellungsansicht-5.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"'Air Conditioned', Ivan Murzin, 2019, installation view, St\u00e4del Museum, Frankfurt. Courtesy: the artist and St\u00e4del Museum, Frankfurt; photograph: Esra Klein","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"b67d76a5-d981-4609-98b2-29327dbb2d8e","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Den Prozess einer solchen musealen Aneignung beleuchtet Helena Hasson in einer unscheinbaren, aber pointierten Geste. Ihre teleskopartige <em>Konstruktion IF I<\/em> (2019) saugt sich von au\u00dfen an eine kleine Fensterscheibe fest. Von innen ist ein Diamant sichtbar, der sich den Ausstellungsbesuchenden entgegenstreckt. Es handelt sich um einen Diamantenschneider, der kurz davor zu sein scheint, das Glas zu brechen. Das kostbare Wertobjekt klebt f\u00f6rmlich an der Fassade des Anbaus \u2013 ungesichert und unklimatisiert. Helena Hasson reflektiert damit nicht nur die vermeintliche Zugeh\u00f6rigkeit von Objekten zum musealen Kanon. Durch die Abzeichnung ihres eigenen K\u00f6rpers in das Kunstwerk verhandelt sie auch ihre eigene Rolle als K\u00fcnstlerin und Mitspielerin des Kunstsystems. Nicht zuletzt steht die Frage im Raum, wer eigentlich dar\u00fcber entscheidet, was ins Museum geh\u00f6rt."},"id":"def0b568-04ca-4cf6-8558-e5cb024dfc97","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Dagegen lie\u00df sich Niwat Manatpiyalert von dem inspirieren, was bereits im Museum ist. Er r\u00fcckt eines der Hauptwerke des St\u00e4dels in den Mittelpunkt seiner Arbeit <em>Dietrichstra\u00dfe 6<\/em> (2019).[PL1] Max Beckmanns Frankfurter Hauptbahnhof \u2013 das Sehnsuchtsmotiv, das der Expressionist 1943 im Amsterdamer Exil malte \u2013 liegt als Poster auf einem Podest wie ein Gimmick aus. Auf der R\u00fcckseite steht ein Gedicht des Absolventen geschrieben \u2013 eine Hommage an erlebte oder imaginierte Erinnerungen an die zur\u00fcckliegenden Jahre an der St\u00e4delschule. Ob es sich bei dem Werk um eine Kritik an musealen Vermarktungsstrategien oder etwa an k\u00fcnstlerischen Aneignungstechniken handelt, bleibt offen."},"id":"4c6de679-ee0c-4b9f-b348-e3fcef180db6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["final_st_presse_air_conditioned_ausstellungsansicht-7.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"'Air Conditioned', Jos\u00e9 Montealegre, 2019, installation view, St\u00e4del Museum, Frankfurt. Courtesy: the artist and St\u00e4del Museum, Frankfurt; photograph: Esra Klein","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"fdd131f3-1bd2-49a2-a5ee-5f10bbdb6f34","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Eingebettet sind die Kunstwerke von <em>Air Conditioned<\/em> in die Ausstellungsarchitektur der vorherigen Schau im Untergeschoss des Peichl-Baus, die nun als Ruine von den Absolvent*innen eingenommen wird. Die venezianisch angehauchte Architektursprache und die lila gestrichenen W\u00e4nde aus <em>Tizian und die Renaissance <\/em>lassen erahnen, dass es die K\u00fcnstler*innen sowie die beiden Kurator*innen Il-Jin Choi und Paula Kommoss mit einer nicht ganz leichten Aufgabe zu tun hatten. Denn wo meist der White Cube als das vermeintlich neutralste Konzept f\u00fcr eine gleichberechtigte Pr\u00e4sentationsform f\u00fcr zeitgen\u00f6ssische Kunst dient, f\u00e4rbt die starke Pr\u00e4senz der violetten Ausstellungsw\u00e4nde auf die einzelnen Werke ab."},"id":"bd33102b-1c1d-4e85-82e5-dc35a2db971e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Atmosph\u00e4rische Wirkungen entstehen beispielsweise bei Jos\u00e9 Montealegres Baum-Skulptur, die sich in seiner Installation <em>Low Chart<\/em> (2019) erhebt und in ihrer zentralen Positionierung Assoziationen an einen venezianischen Innenhof wach werden l\u00e4sst. S\u00f3ley Ragnasd\u00f3ttirs symbolreiche Mixed-Media-Malereien bilden wiederum farblich spannungsreiche Bez\u00fcge und Br\u00fcche mit der Ausstellungswand. In ihrer Serie <em>Untitled<\/em> (2017\u20132019) wird das Publikum unter anderem von kreat\u00fcrlichen Augen angestarrt. Inhaltlich f\u00fcgt sich Jakob Brugges kritische Auseinandersetzung mit US-amerikanischer Politik bedeutungsvoll in den einstigen Backstage-Bereich der Tizian-Ausstellung ein. Seine Arbeiten <em>Team Player<\/em> (2019), <em>Morning Glory<\/em> (2019) oder <em>Suburban Bliss<\/em> (2019) besch\u00e4ftigen sich mit Donald Rumsfeld, dem umstrittenen ehemaligen Verteidigungsminister der USA. Fixiert in Bilderrahmen, wie sie zur Beweissicherung in Gerichtsverhandlungen Anwendung finden, pr\u00e4sentiert der K\u00fcnstler imitierte Kleidungsst\u00fccke des als Kriegshetzer geltenden Politikers. An der Wand lehnend wirken die Arbeiten dabei wie zeitweise abgestellt."},"id":"ccf193a8-eadd-4a5e-91a8-d4bc0bed4d7f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["final_st_presse_air_conditioned_ausstellungsansicht-6.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"'Air Conditioned', Jakob Brgge, 2019, installation view, St\u00e4del Museum, Frankfurt. Courtesy: the artist and St\u00e4del Museum, Frankfurt; photograph: Esra Klein","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"8b34422f-4a5d-4499-af92-4e7a5300a1e5","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Diese Beispiele beweisen, dass die verzweigte Ausstellungsarchitektur es erm\u00f6glichte, f\u00fcr jede Arbeit die passende Nische zu finden. Trotzdem scheint bedauerlich, dass sich die jungen K\u00fcnstler*innen f\u00fcr ihren ersten Gro\u00dfauftritt offensichtlich an eine derart pr\u00e4gnante Raum\u00e4sthetik anpassen mussten. Die einzelnen Werke werden im Zusammenspiel mit der lila Wand mit einer auratischen Stimmung versehen und stehen dabei mitunter in einer visuellen Konkurrenz zueinander. Die noch sichtbaren Bohrl\u00f6cher aus <em>Tizian und die Renaissance <\/em>werfen die Frage auf, ob die Produktionskosten f\u00fcr neue W\u00e4nde \u2013 oder zumindest f\u00fcr eine neue Wandfarbe \u2013 vom Museum nicht bereit gestellt werden konnten. Es bleibt daher zu hoffen, dass den Absolvent*innen kommender Graduiertenausstellungen die M\u00f6glichkeit einer freieren Entfaltung geboten wird. Dies w\u00e4re sicherlich auch im Sinne Johann Friedrich St\u00e4dels, der die gemeinsame Gr\u00fcndung der beiden Einrichtungen vor \u00fcber 200 Jahren initiierte.<br><br><strong>Air Conditioned<\/strong><br>20. Juni \u2013 14. Juli 2019<br>kuratiert von Paula Kommoss und Il-Jin Atem Choi<br><br><strong>artists<br><\/strong>Immanuel Birkert, Xenia Bond, Jakob Brugge, Harry Chapman, Olivia Coran, Edi Danartono, Onur G\u00f6kmen, Siri Hagberg, Stian Hansen, Helena Hasson, K-K, Valentina Kne\u017eevi\u0107, Niwat Manatpiyalert, Jos\u00e9 Montealegre, Ivan Murzin, Max Negrelli, Fran\u00e7ois Pisapia, S\u00f3ley Ragnarsd\u00f3ttir, Kristin Reiman and Julian Tromp<br><br><strong>St\u00e4del Museum<br><\/strong>Schaumainkai 63<br>60596 Frankfurt am Main"},"id":"82553fa6-f613-4687-a12f-e8d002c579c2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":""},"id":"43eb8894-0c0b-4477-a6b2-dce61096cda8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":""},"id":"56902505-a9b0-4af5-ae6b-d58791a6a325","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":""},"id":"f7499b54-5024-48f3-8ffc-5e374d0a84ff","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":""},"id":"0b621fca-abde-4530-918e-8c6152530ef6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":""},"id":"3182a4f1-4e97-4e70-8ef5-7888026c55e7","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Thumbnail:

- >
  final_st_presse_air_conditioned_ausstellungsansicht-6.jpg

----

Author:

- 9TAQjjD0

----

Date: 2019-07-10

----

Frontpage: false

----

Tags: 

----

Toggle: false

----

Order: 6

----

Cover:

- >
  final_st_presse_air_conditioned_ausstellungsansicht-6.jpg

----

Headline: Städelschule Absolventenausstellung