Title: Die Geheimnisse der Wunderkammer

----

Subtitle: Tina Kohlmann

----

Place: Frankfurt

----

Preview: Bis vor kurzem war Tina Kohlmanns Ausstellung ‘Molecules of a Central Soul’ bei PPC Philipp Pflug Contemporary zu sehen. Mit unserem Autor Dierk Höhne unterhielt sich die Frankfurter Künstlerin über Krypto-Archäologie, die Kunst der Holografie und wie das Reisen die Praxis von Kohlmann prägt.

----

Text: [{"content":{"text":"Bis vor kurzem war Tina Kohlmanns Ausstellung \u2018Molecules of a Central Soul\u2019 bei PPC Philipp Pflug Contemporary zu sehen. Mit unserem Autor Dierk H\u00f6hne unterhielt sich die Frankfurter K\u00fcnstlerin \u00fcber Krypto-Arch\u00e4ologie, die Kunst der Holografie und wie das Reisen die Praxis von Kohlmann pr\u00e4gt."},"id":"470558e5-31fe-43a4-9038-6d2e7fcaec66","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_tk_2020_gaffkopf_02.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Tina Kohlmann, <em>Gaffkopf,<\/em> 2020, Porenbeton, Pigment, Epoxidharz, 37 x 20 x 15 cm. Courtesy: the artist and PPC Philipp Pflug Contemporary, Frankfurt; photograph: Wolfgang G\u00fcnzel, Offenbach","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"a818f9fe-216f-45ee-9446-91b80b022c03","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>Dierk H\u00f6hne <\/strong>Nach \u2018Transzendentale Turbulenzen\u2019 (2017) war gerade deine zweite Einzelausstellung \u2018Molecules of a Central Soul\u2019 bei Philipp Pflug Contemporary in Frankfurt zu sehen. In beiden Shows hast du die gezeigten Objekte durch explizite Setzungen in die Raumsituation eingebettet. Was interessiert dich an diesem Wechselspiel zwischen Ausstellungsst\u00fcck und Ausstellungsraum?"},"id":"787b45d2-7501-4149-bd2d-8103180e9020","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>Tina Kohlmann <\/strong>Bei \u2018Transzendentale Turbulenzen\u2019 wurde die gesamte Ausstellungsarchitektur aus Gabionen, also Drahtk\u00f6rbe, die mit Steinen gef\u00fcllt zum Aufbau von W\u00e4llen, Sicht- und L\u00e4rmschutzanlagen dienen, gebaut, die das Raster einiger Wandarbeiten aus Federn aufgegriffen haben. Die Gabionen mit Zink-Aluminium-Beschichtung und deren serielle Herstellung stehen im Kontrast zu Naturmaterialien, die ich h\u00e4ufig benutze. Genau diesen Gegensatz finde ich spannend, er taucht h\u00e4ufig in meinen Arbeiten auf, z.B. kombiniere ich gravierte Nautilus Muscheln mit einer LED-Unterbodenbeleuchtung. Die Wirkung einzelner Objekte kann in verschiedenen Raumsituationen sehr variieren, und ich finde es immer essentiell, dass Objekt und Raum eine Einheit bilden und sich gegenseitig bereichern. Es sind oft kleine und relativ dezente Eingriffe, die erst auf den zweiten Blick zu sehen sind."},"id":"98b502d0-2ef6-495e-b794-aeee2c6a9703","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>DH <\/strong>So wie f\u00fcr den Einband deiner Publikation <em>Artefakt &amp; Phantasma<\/em> (2019)?"},"id":"caa7f147-991c-465c-978f-542a29d3eda4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>TK<\/strong> Ja, genau. Bei meinem K\u00fcnstlerbuch <em>Artefakt &amp; Phantasma<\/em>, das im November fertig geworden ist, habe ich das Cover mit einem thermochromatischen Lack in mehreren Schichten siebgedruckt. Auf den ersten Blick ein normales Cover, relativ schlicht. Wenn man die Publikation aber l\u00e4ngere Zeit in der Hand h\u00e4lt, ver\u00e4ndert sich die Farbe. Sie aktiviert sich bei 28\u00b0, wird transparent und das Motiv unter der Farbschicht wird sichtbar."},"id":"9bb914d4-d5de-4214-a883-4e5cdcebb09d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_img_2801.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Tina Kohlmann, <em>Artefakt &amp; Phantasma, <\/em>2019, K\u00fcnstlerinbuch. Courtesy and photograph: the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"274e3caa-8dba-4734-aa2a-f2f35ab6423a","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_tk_2019_kwardy_02.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Tina Kohlmann, <em>Kwardy<\/em>, 2019, Porenbeton, Pigment, Bergkristall, glasierte Keramik, LED, Epoxidharz, 60 x 25 x 22 cm. Courtesy: the artist and PPC Philipp Pflug Contemporary, Frankfurt; photograph: Wolfgang G\u00fcnzel, Offenbach","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"cd4102cc-e3ed-4be3-82d7-691f636070f3","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>DH <\/strong>Das deutet bereits auf die unterschiedlichen ph\u00e4nomenologischen und symbolischen Eigenschaften der von dir verwendeten Materialien hin, die du im k\u00fcnstlerischen Prozess dann zu einem ambivalenten, oft humoristischen Ganzen schichtest. Wie gestaltet sich dabei deine Herangehensweise?"},"id":"25d74f85-8277-4e38-b6a6-e82ad0fe5da4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>TK<\/strong> Es gibt nat\u00fcrlich immer gewisse Materialien, mit denen ich mich wohlf\u00fchle und die seit Jahren immer wieder auftauchen. Steine und Mineralien spielen dabei eine gro\u00dfe Rolle und sind h\u00e4ufig auch Elemente, die ich bei Residencies und Reisen kennen lerne. \u00dcberhaupt dienen meine Auslandsaufenthalte meistens zur Material- und Methodenrecherche. So hat mir w\u00e4hrend einer Residency in Wassaic in den USA ein Nachbar h\u00e4ufig Fundst\u00fccke von seinen Wanderungen mitgebracht und unter mein Studiofenster gelegt. In Gr\u00f6nland habe ich hingegen mit Robbenfell und Rentiergeweih gearbeitet, einfach weil genau diese Materialien dort verf\u00fcgbar sind. Sie sind ein normaler Bestandteil des Alltags. Hier in Deutschland w\u00fcrde sich die Arbeit damit fehl am Platz anf\u00fchlen."},"id":"b59b38a3-8ce2-4ed5-993b-669dba601cc7","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Generell bin ich neugierig und immer auf der Suche nach neuen und interessanten Materialien und Techniken. Einige Materialien fallen mir auch einfach in die H\u00e4nde und sind pl\u00f6tzlich da. Manche kreuzen bei Recherchen regelm\u00e4\u00dfig meinen Weg und spielen sich dadurch in den Vordergrund. So z.B. die Nautilus-Muscheln sowie Strau\u00dfen- oder Emueier. Beides sehr klassische Gegenst\u00e4nde, die in keiner Wunderkammer fehlen d\u00fcrfen. Die <em>Scrimshaw<\/em>-Technik, mit der ich diese wundersch\u00f6nen Objekte bearbeitet habe, war mir schon durch meinen Aufenthalt in Gr\u00f6nland bekannt und wurde urspr\u00fcnglich von Walf\u00e4ngern benutzt, um traditionell Elfenbein oder Knochen zu gravieren. Also habe ich einfach angefangen zu experimentieren. Nat\u00fcrlich bin ich nicht in der Lage, innerhalb k\u00fcrzester Zeit eine komplexe Technik zu erlernen. Gleichzeitig geht es mir nie darum, den Punkt der Perfektion zu erreichen, aber ich m\u00f6chte in der Lage sein, Dinge selbst herzustellen."},"id":"2c98515f-19f6-4065-8344-702145246c0f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_tk_2020_orthoklas_01.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Tina Kohlmann, <em>Orthoklas<\/em>, 2020, Porenbeton, Pigment, Mondstein, Kunsthaar, Epoxidharz, 57 x 25 x 10 cm. Courtesy: the artist and PPC Philipp Pflug Contemporary, Frankfurt; photograph: Wolfgang G\u00fcnzel, Offenbach","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"bfc0c8af-0aa1-4c06-89b2-15feee7d2204","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_tk_2020_molecules_01.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Tina Kohlmann, 'Molecules of a Central Soul', 2020, exhibition view, PPC Philipp Pflug Contemporary, Frankfurt. Courtesy: the artist and PPC Philipp Pflug Contemporary, Frankfurt; photograph: Wolfgang G\u00fcnzel, Offenbach","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"f6c74b76-395d-4bcf-b26b-61c6d0abd786","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>DH <\/strong>Also verfolgst du eher einen experimentellen Ansatz, in dem Einfl\u00fcsse aus verschiedenen Handwerkstraditionen ineinander \u00fcbergehen?"},"id":"e7883923-15f4-4d9b-b28d-3de8a75f7c9e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>TK<\/strong> Ja, genau. Im November war ich zum Beispiel in \u00c4gypten bei einer Glasbl\u00e4serei. Ich hatte die M\u00f6glichkeit zehn Tage lang mit den Arbeitern in der Werkstatt zu sein und Glas zu blasen. Erst gab es eine grobe Vorstellung, was ich gerne machen w\u00fcrde. Das hatte sich dann aber auch recht schnell wieder erledigt. Wenn man vor der Flamme sitzt und anf\u00e4ngt mit dem Glas zu arbeiten, relativiert sich pl\u00f6tzlich die eigene konzeptuelle Planung und man wird auf ganz andere Fragestellungen zur\u00fcckgeworfen. Das Material hat ein sehr starkes Eigenleben und es dauert eine Weile, um dieses zu b\u00e4ndigen bzw. den richtigen Rhythmus zu finden. Ich habe jeden Tag experimentiert und bin schlussendlich mit einer Kiste kleiner Glasobjekte nach Hause gekommen. Jetzt geht die Arbeit im Studio weiter."},"id":"05856393-b332-4303-a2f9-abad0130621a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>DH <\/strong>In diesem Kontext finde ich auch deine neueren Hologramme <em>Alpheus <\/em>(2019) spannend, die als Edition erschienen sind und eine ganz eigent\u00fcmliche \u00c4sthetik haben. Wie bist du zu diesem Medium gekommen?"},"id":"a753abde-2c9d-4f5e-a8d7-643db6451720","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web__dsc4701.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Tina Kohlmann, <em>Alpheus<\/em>, 2019. Courtesy: the artist and PPC Philipp Pflug Contemporary, Frankfurt; photograph: Wolfgang G\u00fcnzel, Offenbach","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"3a09b00d-04d5-481d-9521-f6d29bff3693","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>TK<\/strong> Vor einigen Jahren sind mir h\u00e4ufiger Hologramme in die H\u00e4nde gefallen, das hat mich dann neugierig gemacht. Ich habe versucht, in Deutschland Kontakte zu Holografie-Laboren herzustellen, aber die Szene ist mittlerweile sehr klein und man findet nur schwer Zugang. Au\u00dferdem hatte ich ja auch noch keine Ahnung von diesem Thema und wusste gar nicht so genau, wonach ich eigentlich suchen sollte. 2016 bin ich bei einem l\u00e4ngeren Aufenthalt in New York wieder auf das Thema gesto\u00dfen und pl\u00f6tzlich ging das dann sehr schnell. Mit Unterst\u00fctzung des Center for Holographic Arts in New York war ich in der Lage, erste eigene Hologramme herzustellen und konnte an der Ohio State University in Columbus, Ohio, USA einen Workshop besuchen, der schlussendlich zu einem Stipendium (Pulse Laser Production Residency) f\u00fcr die Arbeit am Pulslaser gef\u00fchrt hat. Dort werde ich zum ersten Mal Selbstportraits als Hologramm erstellen, in denen u.a. meine Masken <em>G.G.Geef<\/em> (2016) zum Einsatz kommen. Das Besondere hierbei ist, dass ein Pulslaser das Licht nicht kontinuierlich, sondern in kurzen, aber sehr starken Impulsen emittiert. Dadurch ist man in der Lage, Personen oder Objekte in der Bewegung zu holografieren. Bei den \u00fcblicheren CW Lasern muss das zu holografierende Objekt f\u00fcr die h\u00e4ufig mehrere sekundenlange Belichtung absolut statisch installiert werden. Dabei interessiert mich besonders die spezielle \u00c4sthetik, die du bereits erw\u00e4hnt hast. Die Motive wirken immer irgendwie mystisch und geheimnisvoll faszinierend. Man wird einfach in deren Bann gezogen. Ende letzten Jahres konnte ich dann auch erstmals in Deutschland zusammen mit Guillermo Federico Heinze daran weiterarbeiten. Er betreibt in K\u00f6ln sein Labor, in dem ich auch die Edition f\u00fcr meine Publikation <em>Artefakt &amp; Phantasma<\/em> hergestellt habe. Die besagten Hologramme zeigen eine Knochenschnitzerei der <em>Tupilaq Obcy<\/em>-Serie (2013) aus Gr\u00f6nland."},"id":"2021cc1d-07ba-4bba-9832-7cd3439b3a66","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Wie auch mit den Glasarbeiten, hat jeder dieser Aufenthalte T\u00fcren zu einem neuen Universum ge\u00f6ffnet. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnte ich die Hologramme mittlerweile auch produzieren lassen, vermutlich w\u00e4ren diese sogar technisch \u2018makelloser\u2019, aber f\u00fcr mich ist das einfach weniger interessant. Der Prozess ist unglaublich spannend, intensiv und immer wieder bereichernd."},"id":"9a5f2146-3b80-430f-b8bb-c0053dcff374","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_tk_2020_yed_posterior_02.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Tina Kohlmann, <em>Yed Posterior,<\/em> 2020, Porenbeton, Pigment, Amethystspitzen, Kupfer, Kunsthaar, Epoxidharz, LED, 57 x 66 x 20 cm. Courtesy: the artist and PPC Philipp Pflug Contemporary, Frankfurt; photograph: Wolfgang G\u00fcnzel, Offenbach","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"7f7a8fe6-2f9a-4982-aa10-539f6cd529ba","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_tk_2020_specimen_ridge_02.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Tina Kohlmann, <em>Specimen Ridge<\/em>, 2020, Amethyst, Kupfer, Epoxidharz, 26 x 40 x 40 cm. Courtesy: the artist and PPC Philipp Pflug Contemporary, Frankfurt; photograph: Wolfgang G\u00fcnzel, Offenbach","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"ebf1afca-2a57-4138-82c4-65c80c9780f7","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>DH <\/strong>Man kann deine Arbeiten dann auch als Auseinandersetzung mit den Kategorien von \u201cNatur\u201d und \u201cKultur\u201d begreifen. Welche Relevanz haben diese Begriffe f\u00fcr deine Arbeit und k\u00fcnstlerische Forschung?"},"id":"22363720-f9ff-4238-a9a9-a4c06b0a5aa1","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>TK<\/strong> Ich glaube gerade in Bezug auf Natur hat sich in meiner Arbeit und in meiner Wahrnehmung innerhalb der letzten Jahre viel ver\u00e4ndert. Dabei entwickle ich seit 2013 mehr und mehr eine Vorliebe f\u00fcr abgelegene Orte. Gerade in Gr\u00f6nland (Reisestipendium Hessische Kulturstiftung, 2013) und w\u00e4hrend meiner Zeit auf einem Segelboot in Spitzbergen (The Arctic Circle, 2013) war das unmittelbare Naturerlebnis, die Abgeschiedenheit, extrem intensiv und hat mich nachhaltig beeinflusst. Die Natur war einfach \u00fcberw\u00e4ltigend. W\u00e4hrend dieser Zeit habe ich auch angefangen, verst\u00e4rkt mit Naturmaterialien zu arbeiten. Gerade die Auseinandersetzung mit Kunsthandwerk finde ich dabei sehr spannend, da dieses in der Kunstwelt noch immer stark mit Vorurteilen belastet ist. Genau diese Gratwanderung ist dabei aber besonders spannend."},"id":"2e955dd1-2ec4-45ab-972b-f6d2868cfab4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_tk_2019_smokey_quartz_02.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Tina Kohlmann, <em>Smokey Quartz<\/em>, 2019, Siliciumcarbid, glasierte Keramik, Epoxidharz, 14 x 14 x 15 cm. Courtesy: the artist and PPC Philipp Pflug Contemporary, Frankfurt; photograph: Wolfgang G\u00fcnzel, Offenbach","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"33a53342-6688-4423-9cff-1fa1f8c4634e","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>DH <\/strong>In deiner bereits erw\u00e4hnten Publikation <em>Artefakt &amp; Phantasma<\/em> widmest du dich in einem 28-seitigen Glossar der Beschreibung der titelgebenden Referenzen deiner Arbeiten. Was war deine Intention bei diesem Unterfangen, die Titel so zentral herauszustellen?"},"id":"7bee0f03-4be5-4cdd-946d-5cdccfc44b86","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>TK<\/strong> Als Erstes entsteht immer die Arbeit. Der Titel kommt oft erst im Nachhinein. Die Arbeiten sind fertig und erwecken eine gewisse Assoziation und pl\u00f6tzlich ist der Titel klar. Diese Referenzen spiegeln dann in erster Linie meine jeweils aktuellen Interessensgebiete wider. Das reicht von Mythologie, Schamanismus, Geschichte \u00fcber Geologie und Grenzwissenschaften bis hin zu popkulturellen Themen. Die B\u00fccher von H.P. Lovecraft waren beispielsweise so eine Phase. Das kam allerdings eher \u00fcber den Film <em>The Thing<\/em> von John Carpenter aus dem Jahr 1982. Dieser basiert auf Lovecrafts Buch <em>Mountains of Madness <\/em>(1931)."},"id":"826f9d1e-0e4d-4555-b115-45133b74be53","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Wer sich mit dem Glossar besch\u00e4ftigt, bekommt einen sehr guten Einblick in meine Welt und Arbeitsweise. Es gibt Informationen zu vielen Materialien und Hintergrundwissen zu den meisten Titeln. So haben die Masken oft Bez\u00fcge zu realen Pers\u00f6nlichkeiten, die aus dem Spiritismus des 19. Jahrhunderts entlehnt sind. Genauso kommen auch fiktive Charaktere aus popkulturellen Medien als Referenzquelle vor. Gerade wenn die einzelnen Arbeiten spielerisch und humorvoll scheinen, ist es mir wichtig, dass man deren Hintergrund erf\u00e4hrt und die Bez\u00fcge zwischen den einzelnen Arbeiten deutlich werden."},"id":"079bdfd7-2f04-41c9-8083-dc4095f901c2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Viele waren \u00fcberrascht von der F\u00fclle an Informationen, die gegeben wird. Oft liegt die ganze Recherche ja im Verborgenen und es war durchaus eine l\u00e4ngere Diskussion, ob es eine gute Idee ist, so viele Quellen preiszugeben. Schlie\u00dflich legt man damit auf einmal alle Karten auf den Tisch. Das war schon ein bisschen aufregend, aber bisher habe ich viel positives Feedback daf\u00fcr bekommen."},"id":"89290249-817b-4a75-a5b6-6ba844b45510","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_tk_2019_unukalhai_01.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Tina Kohlmann, <em>Unukalhai,<\/em> 2019, Porenbeton, Pigment, Glas, Epoxidharz, Styropor,Leim, Leinen, Modelliermasse, LED, 94 x 40 x 28 cm. Courtesy: the artist and PPC Philipp Pflug Contemporary, Frankfurt; photograph: Wolfgang G\u00fcnzel, Offenbach","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"36485fe1-5da1-48e2-af50-728ce1452cf0","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_tk_2020_molecules_05.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Tina Kohlmann, 'Molecules of a Central Soul', 2020, exhibition view, PPC Philipp Pflug Contemporary, Frankfurt. Courtesy: the artist and PPC Philipp Pflug Contemporary, Frankfurt; photograph: Wolfgang G\u00fcnzel, Offenbach","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"4e05af54-f7a4-4110-b7ce-678901b4f89a","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>DH <\/strong>Dieses Glossar erinnert auch an das akribische Katalogisieren zahlreicher Handwerkserzeugnisse und Skurrilit\u00e4ten in den sogenannten Wunderkammern ab Mitte des 16. Jahrhunderts. Welche Bedeutung hat die Geste des Sammelns f\u00fcr deinen k\u00fcnstlerischen Arbeitsprozess?"},"id":"c1cd4469-1e54-4813-ac79-69770278121f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>TK<\/strong> Das Sammeln ist wichtiger Bestandteil meiner Praxis, das erkennt man schnell in meiner Wohnung und im Studio. Auf den ersten Blick recht un\u00fcbersichtlich, hat doch alles seinen Platz. Dabei gibt es keinen Unterschied zwischen Materialien, Artefakten, Ausstellungsst\u00fccken und Gebrauchsgegenst\u00e4nden. Genau diese Qualit\u00e4t der Wunderkammer gef\u00e4llt mir sehr: Ein gleichwertiges Nebeneinander von Naturalia, Artificialia, Antiquitates, Exotica, Mirabilia und Scientifica. Es findet zun\u00e4chst keine Wertung statt. Es geht vielmehr darum ein gesamtheitliches Bild zu erschaffen, ein universelles Assoziieren. Dabei orientiere im mich wohl am ehesten am Museum of Jurassic Technology in Los Angeles. David Wilson pr\u00e4sentiert dort, angelehnt an das Konzept der Wunderkammer, meist fiktive Naturalien oder Out-of-Place Artefakte, also Artefakte, die der Geschichtsschreibung widersprechen und sich trotz wissenschaftlicher Analysen meist nicht erkl\u00e4ren lassen."},"id":"34054b08-20b5-4a0c-9332-9a4f2cc697f4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_tk_2020_molecules_07.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Tina Kohlmann, 'Molecules of a Central Soul', 2020, exhibition view, PPC Philipp Pflug Contemporary, Frankfurt. Courtesy: the artist and PPC Philipp Pflug Contemporary, Frankfurt; photograph: Wolfgang G\u00fcnzel, Offenbach","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"e950794c-4d35-4872-a024-8487d63577ce","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>DH <\/strong>Trotz der klaren, skulpturalen Abstraktion bleiben die Assoziationen mit kulturhistorischen Objekten stets zentraler Teil deiner Formsprache. Was interessiert dich an diesem anthropologisch-historischen Wissenschaftsdiskurs?"},"id":"9d57f782-1322-4d25-b51f-a3c88d9ccb6e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>TK<\/strong> Mich interessieren in erster Linie diese Grenzwissenschaften wie Krypto-Arch\u00e4ologie und Zoologie und bereits erw\u00e4hnte OOPArts (Out-of-Place Artefakte). In diesen geheimnisvollen arch\u00e4ologischen Anomalien verschmelzen oftmals Folklore, Volkskunde und Mythologie. Das ist nat\u00fcrlich reichhaltiges Ausgangsmaterial und spiegelt sich in meiner Praxis in den Objekten, die Assoziationen an bekannte Dinge ausl\u00f6sen, doch zugleich alles \u00fcber einen Haufen werfen und sich so gar nicht einordnen lassen. Diese \u2018falschen\u2019 Artefakte gibt es allerdings schon seit sehr langer Zeit. Hier in Frankfurt etwa werden drei der sogenannten \u201eW\u00fcrzburger L\u00fcgensteine\u201c im Senckenberg Museum ausgestellt. Dabei handelt es sich um falsche Fossilien aus Kalkstein, die erstmals 1725 in W\u00fcrzburg aufgetaucht sind und zu der Zeit f\u00fcr viel Furore gesorgt haben. Wenn die reine Erkenntnis aufh\u00f6rt und der Geist beginnt, eigene Geschichten zu verweben \u2013 das ist ein sowohl kulturhistorisch als auch k\u00fcnstlerisch spannender Ort."},"id":"9ef63a16-50fe-4843-bce3-640728e9272c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_tk_2020_babewyn_02.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Tina Kohlmann, <em>Babewyn,<\/em> 2020, Porenbeton, Epoxidharz, 32 x 38 x 7 cm. Courtesy: the artist and PPC Philipp Pflug Contemporary, Frankfurt; photograph: Wolfgang G\u00fcnzel, Offenbach","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"da22de20-7373-4a55-8152-4ceff47ba917","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>Tina Kohlmann \u2013 Molecules of a Central Soul<\/strong><br>22. Februar \u2013 4. April 2020"},"id":"2cacf318-29e9-4324-b088-b078543aec15","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong><a href=\"https:\/\/www.ppcontemporary.com\/\">PPC Philipp Pflug Contemporary<\/a><\/strong><br>Berliner Stra\u00dfe 32<br>60311 Frankfurt am Main"},"id":"2039841d-7a3c-4dbf-a718-41109ab8e937","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":""},"id":"1a5a5d32-2b29-4603-bdf3-7ca747f588a5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<em>Tina Kohlmann ist K\u00fcnstlerin und lebt und arbeitet in Frankfurt am Main. Sie war u.a. artist in residence bei The Arctic Circle, The Wassaic Project, Flux Factory New York, in Norwegen, Island, Indien, Ungarn, China und S\u00fcd Korea. Kohlmann hatte Einzelausstellungen bei Philipp Pflug Contemporary Frankfurt, Flyweight, New York City, und Cuchifritos Gallery, New York City. Ihre Arbeiten wurden k\u00fcrzlich bei Gruppenausstellungen in ALTA, Malm\u00f6, Kunstverein Miagao, Philippinen, und Basis Projektraum, Frankfurt gezeigt. Im November ist eine Solo Repr\u00e4sentation w\u00e4hrend der Art Cologne mit Philipp Pflug Contemporary geplant. Tina Kohlmann ist Teil des Kollektivs HazMatLab, gemeinsam mit Sandra Havlicek und Katharina Sch\u00fccke. HazMatLab ist Teil der Ausstellung 'creating a we\u2018 in der Basis, Frankfurt im September 2020.<\/em>"},"id":"07cdaed6-fef5-4b37-aa68-0cc8e50beafd","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Thumbnail:

- web_tk_2019_unukalhai_01.jpg

----

Author:

- wuujXodO

----

Published: 

----

Frontpage: false

----

Person: 

----

Date: 2020-05-01

----

Tags: 

----

Toggle: false

----

Order: -1

----

Cover: - web_tk_2019_smokey_quartz_02.jpg