Title: In Real Life

----

Subtitle: Götz Schramm

----

Place: Neuer Kunstverein Gießen

----

Preview: Vor einem überschaubaren Bungalow sprießt das kleinbürgerliche Idyll. Ein ehemaliges Kiosk-, Toiletten-, Umspann- und Wasserhäuschen am äußeren Rand des Gießener Friedhofs wird zum Neuen Kunstverein Gießen. Ein umfunktionierter Ort, ein Ort mit Geschichte, ein retro-Ort – gegenwärtig gefällft uns dieser Charme.

----

Text: [{"content":{"location":"kirby","image":["web_cafe_deutschland_i.r.l._aussen_nacht.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"G\u00f6tz Schramm, 'Caf\u00e9 Deutschland I.R.L.', 2020, exhibition view, Neuer Gie\u00dfener Kunstverein. Courtesy: the artist and Neuer Gie\u00dfener Kunstverein","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"29f14a9e-3227-4400-9fed-6f47df1c85ef","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Vor einem \u00fcberschaubaren Bungalow sprie\u00dft das kleinb\u00fcrgerliche Idyll. Ein ehemaliges Kiosk-, Toiletten-, Umspann- und Wasserh\u00e4uschen am \u00e4u\u00dferen Rand des Gie\u00dfener Friedhofs wird zum Neuen Kunstverein Gie\u00dfen. Ein umfunktionierter Ort, ein Ort mit Geschichte, ein retro-Ort \u2013 gegenw\u00e4rtig gef\u00e4llft uns dieser Charme. Den einst stickigen Dunst des kleinen Mannes r\u00e4umen wir auf, machen ihn zur trendigen Ikone \u2013 dies betrifft vor allem jenen Mann, den wir angeblich zur Zielscheibe unserer queeren, klima\u00f6kologischen und kapitalfeindlichen Anprangerungen gemacht haben. Dabei treten wir doch ganz freundlich auf, wir kommen mit guter Absicht und versuchen ihn zum Freund zu gewinnen. Seit Jahren m\u00f6gen wir Retro. Wir sind Retro und bewegen uns in einer stilistischen R\u00fcckw\u00e4rtsschleife, liebkosen das beige Futteral, die 60er Jahre Lampe und die LP. Und genau wie die 68er Generation, entlarven wir die hinterbliebenen Faschismen unserer Gesellschaft."},"id":"f83dc762-75fa-48dc-98a7-664d968c458b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Doch ist hier etwas anders, diese Aufz\u00e4hlung scheint nicht ganz zu passen. Noch am ehesten werden mit der Ausstellung 'Caf\u00e9 Deutschland I.R.L.' epidemische Faschismen entlarvt und kritisiert. Der Ausstellungstitel referiert an eine Idee J\u00f6rg Immendorfs Kunst und Politik zu einen, das I.R.L. steht f\u00fcr \u201eIn Real Life\u201c und beschreibt die Praxis beide Ebenen aktiv zu vereinen, wie es beispielsweise auch in der<a href=\"https:\/\/cafedeutschland.staedelmuseum.de\"> Veranstaltungreihe des Frankfurter St\u00e4del Museums<\/a> praktiziert wird. Vernissage und Finissage (mit Talk) stellen so den Auftakt einer ganzen Veranstaltungsreihe dar."},"id":"7f292c18-d4ea-41af-aa6b-61be7a4745c7","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_cafe_deutschland_i.r.l._skulpturengruppe_und_bild.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"G\u00f6tz Schramm, <em>Manche Dinge die Versteht ihr nie, Diversity- und Gendertheorievariable Gr\u00f6\u00dfe<\/em>, 2019-2020, <em>Caf\u00e9 Deutschland 4<\/em>, 2019-2020 (v.l.n.r). Courtesy: the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"c0ad72ed-5c8d-4eb7-bdc0-df9470d6083b","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_cafe_deutschland_i.r.l._siebdrucke_nacht.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"G\u00f6tz Schramm, 'Caf\u00e9 Deutschland I.R.L.', 2020, exhibition view, Neuer Gie\u00dfener Kunstverein. Courtesy: the artist and Neuer Gie\u00dfener Kunstverein","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"59a640a0-1f7e-4c3d-b6c8-527c8536247c","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Hinter rosa-lila verkleideten Fenstern scheint alles durch die Folie verpixelt und verschwommen, sozusagen \u201eblurry\u201c und grell eingef\u00e4rbt. Es ist eine Art Fremdstellung, eine \u00c4nderung des gewohnten Sehens. Mir kommen bei der Farbgebung \u2013 so klischeehaft es auch sein mag \u2013 als erste Assoziation queere und feministische Farbzuschreibungen in den Sinn. Ob es sich wohl um einen dezidiert nicht-heteronormativen Blick handelt?"},"id":"8b98ab91-afcd-42a4-ac3f-9adebbe4381b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Der K\u00fcnstler G\u00f6tz Schramm setzt sich mit gesellschaftspolitischen Ph\u00e4nomenen auseinander, wie den unterschiedlichsten Erscheinungen im Internet, nationalistischen Gef\u00fchlen und der j\u00fcngeren deutschen Geschichte. Seine Herangehensweise wird mit einem stark biographischen Bezug reflektiert und mit seiner Pers\u00f6nlichkeit verdichtet."},"id":"c85c68f1-bb12-4921-89fc-7509770ce310","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_leg-dein-ohr-auf-die-schiene-der-geschichte-2-titel-eines-freundeskreis-songs-malerei-ulrike-meinhof-von-gerhard-richter-und.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"G\u00f6tz Schramm, <em>Leg Dein Ohr auf die Schiene der Geschichte <\/em>2, 2019\u20132020, silprint on paper, 20 x 20 cm. Courtesy: the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"681b2799-a964-4dee-a166-bba6b74c81cf","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"So ist auch der 15-j\u00e4hrige G\u00f6tz Schramm auf dem Bild <em>Caf\u00e9 Deutschland 4<\/em> (2019-2020)<em> <\/em>zu sehen. Fast verloren schwebt er im unteren Rand des Bildes \u2013 schwer zu sagen auf welcher der vielen Bildebenen er sich nun eigentlich befindet. Die erste Ebene besteht aus einem Faultier, das uns m\u00fcde ansieht. Es kommt aus den endlosen Gew\u00e4ssern des Internets und avancierte zu einem virulent verbreiteten Meme. Nur, s\u00fc\u00df scheint es einen nicht anzusehen: Als riesenhaftes Getier, die \u00c4uglein zusammengekniffen wirkt das Grinsen beinah h\u00e4misch. Man wartetet nur auf das Aufbloppen eines Spruchs, wo selbstzufrieden die eigene Produktivit\u00e4tsverweigerung ge\u00e4u\u00dfert wird. Beinah stolz scheint es zu sein, wenn es nach dem Ausruhen erst einmal chillt. Sicher, unser wei\u00dfer Mann vom Anfang des Textes h\u00e4tte daf\u00fcr wenig Verst\u00e4ndnis \u00fcbrig. Er ist stolz auf sein Bausparvertrag-erspartes H\u00e4uschen und seinen blauen VW, er predigt Ordnung und Sauberkeit. Doch auch in diesem Bild will G\u00f6tz Schramm keine anarchistische \u201e\u00d6kodiktatur\u201c prophezeien und trotz spirituell angehauchter Raumerfahrung (Lila-Rosa Lichtfarbe) stellt er keine eskapistische Idylle vor."},"id":"7ae20123-a710-4581-9099-48d3508b6213","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Der wei\u00dfe Mann muss keine Angst haben."},"id":"f73cc1be-ad1d-4a74-a8c5-1c169cc3e30d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_legdei-1.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"G\u00f6tz Schramm, <em>Leg Dein Ohr auf die Schiene der Geschichte 1<\/em>, 2019\u20132020, silprint on paper, 20 x 20 cm. Courtesy: the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"0149dcae-d1f0-40ae-a0cf-95a218af0f6a","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Als Reminiszenz schwebt in der oberen Ecke ein roter Bundesadler als Symbol staatlicher Ordnung \u2013 allerdings stellt sich bei dem H\u00f6henflug die Frage, ob nicht der Adler das Fliegen gelernt habe? <br>Egal wie, pauschal steht das Faultier und vielleicht auch der schwerelose Adler Exempel f\u00fcr die Kritik an vorausgesetzter Produktivit\u00e4t und gew\u00fcnschtem Perfektionismus. Beidem zu trotzen oder es jedenfalls kritisch zu hinterfragen, ist Motivation dieser Arbeit."},"id":"50d61b47-a7b4-42de-bea8-28b014eeba1d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Eine zweite Arbeit, die einen anderen Aspekt von Schramms Werk aufzeigt, ist <em>Manche Dinge die Versteht ihr nie, Diversity- und Gendertheorie<\/em> (2019-2020).<em> <\/em>Der Titel zitiert eine Zeile aus einem bekannten Christiane Rosiger Song. Die Arbeit besteht aus zwei kleinen Plastiken, aus dem Logo von Nike und dem der<em> <\/em>AfD. Die \u00c4hnlichkeit zwischen ihnen ist frappierend und veranlasste Nike vor einigen Jahren sogar zur Klage. Dass sich der Sportgigant politisch offen gibt und sich deutlich von radikal konservativen Str\u00f6mungen distanziert, l\u00e4sst die vermeintliche Aneignung der AfD plausibel wirken, wo sie selbst den Mief des Konservativen mit einer jungen Version alter Werte reartikulieren suchte. Nike wird dabei zum geeigneten Fundus f\u00fcr die Aneignung reaktion\u00e4rer Werte: sportiv erscheint nun die Suche nach einer Alternative. Allerdings geht die sportliche Bet\u00e4tigung nach hinten, die Punkte werden r\u00fcckw\u00e4rts gez\u00e4hlt und am Ende wird ein bekanntes Muster nur neu aufgelegt: Erinnert sei hier an die Angst vieler Menschen vor der politischen Renaissance der 1930er Jahre."},"id":"f768c8ba-6d26-4392-ae94-bd583a5fb4f6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_leg-dein-ohr-auf-die-schiene-der-geschichte-3-titel-eines-freundeskreis-songs-privatfoto-und-eigener-satz-20-cm-x-20-cm-sieb.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"G\u00f6tz Schramm, <em>Leg Dein Ohr auf die Schiene der Geschichte 3<\/em>, 2019\u20132020, silprint on paper, 20 x 20 cm. Courtesy: the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"fef6769d-93e0-446c-ac62-e4d1d50736f0","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Diese Arbeit regt zu freien Assoziationen an, der Titel weicht einer eindeutigen Interpretation aus und gibt den Weg frei. Schnell bewegt man sich zwischen Ironie, Humor und bitterem Ernst. Schnell verfl\u00fcssigen sich die Grenzen dieser Bereiche und wir finden uns mitten im Wortgefecht mit dem alten wei\u00dfen Mann. Komm doch r\u00fcber, komm rein und schau es dir an... Wir tun dir nichts, wir wollen deine Privilegien unter uns aufteilen und unsere Sensibilit\u00e4t und das Wissen darum weitergeben. Das jedenfalls gew\u00e4hrt die Ausstellung auch \u00fcber ihre r\u00e4umlichen Grenzen hinaus mit<a href=\"www.cafe-deutschland.online.\"> ihrer <\/a><a href=\"https:\/\/www.cafe-deutschland.online\/\">Website<\/a><a href=\"www.cafe-deutschland.online.\">.<\/a>"},"id":"6eccaf9d-7355-495f-ac68-92df19674c32","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_cafe_deutschland_i.r.l._aussen_nacht2.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"G\u00f6tz Schramm, 'Caf\u00e9 Deutschland I.R.L.', 2020, exhibition view, Neuer Gie\u00dfener Kunstverein. Courtesy: the artist and Neuer Gie\u00dfener Kunstverein","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"5448412a-5808-49b6-9d79-a3bc015b8796","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>G\u00f6tz Schramm \u2013 Caf\u00e9 Deutschland I.R.L.<br><\/strong>25. Januar \u2013 7. M\u00e4rz 2020"},"id":"69d8f074-7f01-4bf0-9b12-3aa4424ca866","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>Neuer Kunstverein Gie\u00dfen<\/strong><br>Ecke Licher Str.\/Nahrungsberg<br>35394 Gie\u00dfen"},"id":"48f55040-3069-4377-ae25-b033033273a7","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Thumbnail:

- >
  web_leg-dein-ohr-auf-die-schiene-der-geschichte-2-titel-eines-freundeskreis-songs-malerei-ulrike-meinhof-von-gerhard-richter-und.jpg

----

Author:

- o7MbcM2Z

----

Date: 2020-02-10

----

Frontpage: false

----

Tags: 

----

Toggle: false

----

Cover:

- >
  web_leg-dein-ohr-auf-die-schiene-der-geschichte-3-titel-eines-freundeskreis-songs-privatfoto-und-eigener-satz-20-cm-x-20-cm-sieb.jpg