Title: Eigentum Verpflichtet

----

Subtitle: Julian Irlinger

----

Place: Galerie Wedding, Berlin

----

Preview: Anl채sslich seiner Einzelausstellung in der Galerie Wedding sprach der Kurator Jan Tappe mit Julian Irlinger 체ber Eigentum und Enteignung, 체ber Besitzverh채ltnisse in der DDR und der BRD und warum das Wende Museum in Los Angeles eine zentrale Rolle in seiner Ausstellung 'Gift' spielt.

----

Text: [{"content":{"text":"Anl\u00e4sslich seiner Einzelausstellung in der Galerie Wedding sprach der Kurator Jan Tappe mit Julian Irlinger \u00fcber Eigentum und Enteignung, \u00fcber Besitzverh\u00e4ltnisse in der DDR und der BRD und warum das Wende Museum in Los Angeles eine zentrale Rolle in seiner Ausstellung 'Gift' spielt."},"id":"9a54bb5a-7155-4137-b7c5-025b90083e36","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_jirlinger_galeriewedding_hres_13.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Julian Irlinger, 'Gift', 2020, exhibition view, Galerie Wedding, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Wedding, Berlin; photograph: GRAYSC","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"1344ac94-d8be-40a1-81fe-65106e5ccbc0","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>Jan Tappe <\/strong>Aufgrund der Corona Krise musste der Ausstellungsbetrieb der Galerie Wedding zun\u00e4chst komplett eingestellt werden, wie in allen anderen Ausstellungsh\u00e4usern Berlins auch. Aufgrund der r\u00e4umlichen Anforderungen brauchte auch das Sozialamt des Bezirks neue R\u00e4ume und wurde in die Galerie Wedding verlegt, wo es vorerst noch operiert. Im Rahmen des Pandemieplans des Sozialamtes ist die Galerie als Wartebereich, Frontdesk und Aufrufbereich umfunktioniert worden. Nun werden in der Galerie an Wochentagen vor der regul\u00e4ren \u00d6ffnungszeit von 9 bis 11 Uhr H\u00e4rtef\u00e4lle bearbeitet und Personen beraten und unterst\u00fctzt, die gegenw\u00e4rtig durch staatliche Raster fallen. Nach der T\u00e4tigkeit des Sozialamts wird die Galerie Wedding t\u00e4glich in den gleichen R\u00e4umen regul\u00e4r ge\u00f6ffnet. Diese Tatsache schr\u00e4nkt die Abl\u00e4ufe des Ausstellungsbetriebs gravierend ein. Warum hast du dich trotzdem daf\u00fcr entschieden, den Raum f\u00fcr deine Ausstellung so zu nutzen, wie er ist?"},"id":"1a6f8beb-2a2a-490f-8227-926b5850c4a6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<p><strong>Julian Irlinger<\/strong> Grundlegend ist meine Arbeit ein offener Prozess, in dem es zu bewussten Entscheidungen kommt. \u201eGift\u201c als Schenkung an das Wende Museum in Los Angeles begibt sich in einen institutionellen Prozess, um diesen auszureizen. Nun ist die Pr\u00e4sentation in der Galerie Wedding durch die tempor\u00e4re Nutzung des Sozialamts Teil eines institutionellen Prozesses geworden. Es ist eine Konsequenz der Pandemie, welche die \u00f6ffentliche Struktur zeigt, die der Galerie zugrunde liegt. Das Bezirksamt tr\u00e4gt Kultur wie auch Soziales. In der aktuellen Situation wird dem Sozialamt hier Platz geboten. Rein organisatorisch war bedeutend, dass die Arbeit des Sozialamts nicht eingeschr\u00e4nkt wird, was die unterschiedlichen \u00d6ffnungszeiten gew\u00e4hrleisten. Hinzu kam die Bitte vom Sozialamt den Ausstellungsbetrieb in die Situation zu integrieren. Es w\u00fcrde sich nicht richtig anf\u00fchlen, die T\u00fcr zum Sozialamt zu schlie\u00dfen oder die Ausstellung zu verlegen, um das Gef\u00fchl eines intakten Ausstellungsraums zu simulieren.<\/p>"},"id":"d3323b95-4069-4bb2-be1f-3943589e8a48","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_1.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Julian Irlinger, 'Gift', 2020, exhibition view, Galerie Wedding, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Wedding, Berlin; photograph: GRAYSC","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"ad11485f-2590-4de7-8442-b690f0f58be1","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>JT<\/strong> Das Projekt kreist aber nach wie vor um eine Fragestellung jenseits von Corona: Es besch\u00e4ftigt sich mit Geschichtsschreibung anhand von Materialien, die Eigentums\u00fcbertragungen und Eigentumsdelikte der DDR Zeit und danach dokumentieren. Das Material ist Gegenstand einer Schenkung von dir an das Wendemuseum in Los Angeles im Anschluss an diese Pr\u00e4sentation. Was wird hier verhandelt?"},"id":"8fb422c3-e344-4eab-96ee-b1f65cd3c1c3","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JI<\/strong> Im Eingangsbereich verbindet ein vergr\u00f6\u00dfertes Dokument vom Wende Museum in Los Angeles die Institution mit der Pr\u00e4sentation in der Galerie Wedding. Es gibt Auskunft \u00fcber die Schenkung und den historischen Hintergrund der Dokumente und Fotografien, die zu sehen sind. Sie stammen aus dem Zusammenhang eines Hauses in Sch\u00f6nebeck an der Elbe, das von meiner Familie im sp\u00e4ten 19. Jahrhundert erbaut wurde. Sie belegen unter anderem die Vererbung des Grundst\u00fccks an meine Gro\u00dfmutter, die Enteignung durch die DDR, die R\u00fcck\u00fcbertragung im Prozess der deutschen Vereinigung und den anschlie\u00dfenden Verkauf des Hauses. Die Enteignung kam zustande, da meine Gro\u00dfmutter vor dem Mauerbau nach Erlangen zog, wo ich sp\u00e4ter aufwuchs. Als sie das Eigentum vererbt bekam, gab es durch eine Vollmacht noch Kontrolle dar\u00fcber durch eine Bekannte. Nach der R\u00fcck\u00fcbertragung des vorher enteigneten Hauses hat meine Gro\u00dfmutter es umgehend verkauft."},"id":"62183b9a-f236-49ba-b958-035771b2e281","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_8.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Julian Irlinger, 'Gift', 2020, exhibition view, Galerie Wedding, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Wedding, Berlin; photograph: GRAYSC","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"3e5ca764-e192-4c0a-8803-7c299d809274","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_5.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Julian Irlinger, 'Gift', 2020, exhibition view, Galerie Wedding, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Wedding, Berlin; photograph: GRAYSC","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"0fd4307c-4e1c-4d9a-9561-327307726cb3","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>JT <\/strong>Durch die angesprochene Situation in der Galerie Wedding sind die M\u00f6bel des Sozialamts Teil deiner Installation. Wie ist die Pr\u00e4sentation aufgebaut?"},"id":"4e861306-6a63-45c0-b9ea-8479c143c2eb","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JI<\/strong> Die Bilder und Dokumente sind vereinzelt in beiden Ausstellungsr\u00e4umen verteilt und umgeben deshalb auch die provisorisch aufgestellten M\u00f6bel des Amtes. Insgesamt suggeriert die Installation keine Vollst\u00e4ndigkeit, weil es viele Leerstellen gibt aufgrund von fehlendem historischen Material. Es ist beispielsweise nur ein Dokument \u00fcber die R\u00fcck\u00fcbertragung des Eigentums vorhanden. Dieses gibt Aufschluss \u00fcber die Enteignung, von der es kein anderes Zeugnis gibt. Auch die Bilder geben nur fragmentarisch einen Eindruck des Hauses. Sie zeigen nie das Herzst\u00fcck des dreist\u00f6ckigen Bauwerks: eine Arztpraxis. Sie zeigen lediglich den baulichen Zustand auf, da sie von einer Firma vor dem Verkauf des Geb\u00e4udes gemacht wurden, um den Wert des Eigentums zu sch\u00e4tzen. Sie sind hier so installiert dass wir der unbekannten Fotograf*in von au\u00dfen bis unter das Dach folgen. W\u00e4hrend die Dokumente Originale sind, handelt es sich bei den Bildern um Scans von Fotografien der Schenkung, die vergr\u00f6\u00dfert an die W\u00e4nde tapeziert sind."},"id":"6a3f82a3-fcdb-480f-9af3-f8bced3db176","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_jirlinger_korrektur-repros-3.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Julian Irlinger, 'Gift', 2020, exhibition view, Galerie Wedding, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Wedding, Berlin; photograph: GRAYSC","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"7990ec02-cb16-41ff-8c42-60be2f35d37d","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>JT <\/strong>Das originale Ausgangsmaterial der Installation wird im Anschluss durch dich als Stifter an die Sammlung des Wende Museum in Los Angeles \u00fcbergeben, um f\u00fcr den Ausstellungsbetrieb und die Forschung als historisches Artefakt zur Verf\u00fcgung zu stehen. Im ersten Moment h\u00f6rt sich die Idee eines DDR-Museum mitten in Los Angeles etwas skurril an, aber es geht bei dem Projekt darum diesen Umstand genauer zu beleuchten. Wieso \u00fcbergibst du die Dokumente nicht einfach an eine geeignete Institution in Deutschland?"},"id":"fa7afee6-424c-4555-8632-2c5eeb671608","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JI <\/strong>Ich denke dass die geografische Verschiebung nach Los Angeles die M\u00f6glichkeit bietet, Geschichte aus einem anderen Selbstverst\u00e4ndnis zu artikulieren. Das kann vereinheitlichende historische Narrative unterlaufen. Ich bin mir aber auch bewusst dass dieses Geschenk Risiken birgt. Als ich erfuhr, dass sich die gr\u00f6\u00dfte Sammlung von DDR Artefakten in Los Angeles befindet, war ich erstaunt wie j\u00fcngere Geschichte au\u00dferhalb der Grenzen und Handlungsmacht des deutschen Staates entsteht. Die Erinnerungskultur in Form historischer Museen sind schlie\u00dflich wichtig f\u00fcr die Repr\u00e4sentation der Vergangenheit einer Gemeinschaft. Ich fragte mich wie im Wende Museum Geschichte repr\u00e4sentiert wird. In LA werden schlie\u00dflich Relikte des einstigen Gegners ausgestellt. Als ich durch ein Reisestipendium die Gelegenheit bekam das Museum kennen zu lernen, zeigte sich dass dort kein US Siegermythos beschworen wird. Das verdeutlicht sich schon in der internationalen Zusammenarbeit des Wende Museums mit zahlreichen Institutionen. Das Museum leistet einen Beitrag f\u00fcr die Wahrnehmung j\u00fcngerer europ\u00e4ischer Geschichte auf dem amerikanischen Kontinent."},"id":"01590604-d857-41f7-b1ed-50a5882edb04","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_9.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Julian Irlinger, 'Gift', 2020, exhibition view, Galerie Wedding, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Wedding, Berlin; photograph: GRAYSC","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"2b5f6e03-8392-4507-a53c-7f9d774cbe98","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>JT <\/strong>Du hast eingangs erw\u00e4hnt, dass du in einem offenen Prozess arbeitest. Wie lief dieser ab und wovon wurde er beeinflusst? Wie kam es zur Idee der Schenkung und deiner Rolle als Stifter der Artefakte?"},"id":"34130084-dd0e-4922-a48d-cf3b41de301c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JI <\/strong>Als ich im Wende Museum war begann ich das Archiv zu durchforsten, um mich damit vertraut zu machen und Material f\u00fcr eine Arbeit zu suchen, was nicht funktionierte. W\u00e4hrend ich das Archiv besuchte, bekam ich mit wie Schenkungen das Archiv beeinflussen und somit die M\u00f6glichkeit Geschichte zu formulieren. Die Idee etwas zu schenken kam mir, als ich miterlebte wie die Archivarin mit einer Kollegin \u00fcber die Kriterien sprach, die ein Artefakt f\u00fcr die Sammlung qualifizieren. Zu dem Zeitpunkt wusste ich jedoch nicht was ich \u00fcbergeben w\u00fcrde. Sp\u00e4ter fand ich beim Umzug meines Vaters eine Kiste mit dem Nachlass meiner Gro\u00dfmutter und darin die Unterlagen aus dem Zusammenhang des Hauses in Sch\u00f6nebeck, worauf ich den Gedanken wieder aufnahm. Als ich mit den Unterlagen an das Museum trat hie\u00df es, dass die Institution diese nicht sammelt, da man davon ausgeht, dass genug solcher Dokumente in Deutschland erhalten w\u00e4ren. Diese Annahme ist jedoch nicht \u00fcberpr\u00fcfbar und ich war erstaunt, da die Unterschiede moderner politischer Systeme fast nirgendwo deutlicher werden als in den Eigentumsauffassungen von DDR und BRD. Schlie\u00dflich wurde entschieden die Schenkung anzunehmen, wenn sie als Kunstwerk konzipiert wird, was f\u00fcr mich keinen Konflikt darstellt. Nun hat die Institution bereits eine eindeutige Identifikationsnummer bereitgestellt. Es wird der erste Gegenstand aus diesem Zusammenhang in der Sammlung sein und somit die institutionell festgelegte Grenze des Archivs neu definieren."},"id":"1fefbccd-ef82-486f-aa47-0a6e5c98e7cb","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_jirlinger_galeriewedding_hres_29.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Julian Irlinger, 'Gift', 2020, exhibition view, Galerie Wedding, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Wedding, Berlin; photograph: GRAYSC","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"a25b77f3-a7ab-4eec-83bf-1d1f61bb3790","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_10.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Julian Irlinger, 'Gift', 2020, exhibition view, Galerie Wedding, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Wedding, Berlin; photograph: GRAYSC","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"789af975-6b77-456e-bc62-9d0fba760f99","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>JT <\/strong>Auffallend ist deine Beziehung zu dem Material, das von deiner Familie stammt, und die Tatsache dass du wiederum in Westdeutschland aufgewachsen bist. Welche Bedeutung hat es f\u00fcr dich, dass das Material aus dem Nachlass deiner Gro\u00dfmutter stammt?"},"id":"32f20b39-06ae-4c87-8f2d-0102fbfa430d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JI <\/strong>Pers\u00f6nlich liegt es mir fern ein Familienportr\u00e4t entstehen zu lassen. Ich selbst wusste nichts von dem Haus, als ich die Unterlagen fand. In meiner Familie sprach man auch nie \u00fcber eine Verbindung zur DDR. Ich denke dies ist eine Art der Unterdr\u00fcckung, in welcher der Prozess der Vereinigung nachhallt. Ich muss daran denken was der Soziologe Daniel Kubiak \u00fcber die Konstruktion nationaler Identit\u00e4t zur Nachwendezeit schreibt. Er beschreibt, dass es zur Angleichung der Ostdeutschen an die Normen der westdeutschen Mehrheit kam, was zu einer Unterdr\u00fcckung der DDR Kultur und Identit\u00e4t f\u00fchrte. Dieser Prozess sicherte die \u00dcberlegenheit der westdeutschen Kultur. Es verwundert also nicht, dass eine identit\u00e4tsstiftende Verbindung zur DDR von Westdeutschen in vielerlei Hinsicht unterdr\u00fcckt wurde. Wenn ich mit diesem gefundenen und vererbten Material aus DDR Zusammenh\u00e4ngen arbeite, besch\u00e4ftigt mich wie vereinheitlichende Narrative, die eindeutige Rollen vergeben, aufgeweicht werden k\u00f6nnen."},"id":"a41a1e7c-1e87-4f6f-a037-c9478240005d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_jirlinger_galeriewedding_hres_17.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Julian Irlinger, 'Gift', 2020, exhibition view, Galerie Wedding, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Wedding, Berlin; photograph: GRAYSC","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"8e5edee5-14a1-4923-a294-d810370b64f2","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>JT <\/strong>Hier dr\u00e4ngt sich die Frage auf, was die Enteignung durch die DDR und die R\u00fcck\u00fcbertragung im Zuge der deutschen Vereinigung bedeuten?"},"id":"fa6e3758-348c-4535-bc08-3fefdb7b6181","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JI<\/strong> Die Logik der Assimilation von Ost an West die Kubiak beschreibt, ist auch auf legaler Ebene nachvollziehbar. Das \u201eGesetz zur Kl\u00e4rung f\u00fcr offene Verm\u00f6gensfragen\u201c \u00fcberschrieb das sozialistische Eigentumsrecht und wurde zur Bedingung von R\u00fcck\u00fcbertragungen. Da die DDR als sozialistischer Staat eine andere Auffassung von Eigentum hatte als die BRD, kam es damals zu Enteignungen von sogenanntem Westeigentum, um damit Volkseigentum zu generieren. Aus Sicht der DDR handelte es sich um keine destruktive Enteignung, sondern um eine Inanspruchnahme, die dem Kollektiv als Volkseigentum diente. Es war eine Verteilung von G\u00fctern, die jedoch durch die nationalstaatlichen Grenzen nur die B\u00fcrger*innen der DDR betraf. Die R\u00fcck\u00fcbertragung in den fr\u00fchen 1990ern orientierte sich an den Eigentumsgesetzen von Westdeutschland. Ich verstehe die R\u00fcck\u00fcbertragungen deshalb nicht nur als eine Kompensation f\u00fcr die Enteignungen, sondern auch als ein \u00f6konomisches Man\u00f6ver. Die sozialistische Planwirtschaft wurde damals umgehend in die Soziale Marktwirtschaft transformiert. Diesem Prinzip folgend wurde das Haus direkt nach der R\u00fcck\u00fcbertragung an meine Gro\u00dfmutter von ihr verkauft. Die Pr\u00e4sentation in der Galerie Wedding zeigt unterschiedliche Facetten des Eigentums und reduziert eben nicht die DDR zur Enteignenden und meine Gro\u00dfmutter zur Enteigneten."},"id":"29f83508-7d25-46a1-8461-9b832f277402","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JT<\/strong> Die Galerie Wedding ist ja eine Art Startpunkt f\u00fcr das Projekt - zumindest im Sinne einer \u00f6ffentlichen Sichtbarkeit. W\u00fcrdest du kurz erkl\u00e4ren, wie das Projekt strukturiert ist und was f\u00fcr unterschiedliche Stationen und Ebenen es hat?"},"id":"68fc089c-982b-4fdf-9282-14b88c10c921","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JI <\/strong>Wir beginnen mit einer Pr\u00e4sentation in der Galerie Wedding, wo das Material der Schenkung verhandelt wird und die Geste der Schenkung reflektiert werden kann. Anschlie\u00dfend wird das Ausgangsmaterial an das Wende Museum \u00fcbergeben, um als historisches Artefakt archiviert zu werden. Es wird im Wende Museum zu einer weiteren Pr\u00e4sentation kommen, die einen anderen institutionellen Status aufzeigt, da es ein historisches Museum ist. Was die Situation in Los Angeles betrifft und welche Pr\u00e4sentation es gibt, wird sich noch zeigen. Aber generell vollzieht sich ein Wandel vom Fund aus dem famili\u00e4ren Archiv zum Kunstgegenstand, der letztlich historisches Artefakt wird. Die Pr\u00e4sentation in der Galerie Wedding nimmt dabei eine besondere Rolle ein. Hier wird das Material in eine offenere Beziehung zum Raum gesetzt als in den Displays des historischen Wende Museum, wodurch unterschiedliche Interpretationen m\u00f6glich sind."},"id":"c47ab1e3-ec5f-4840-928a-8a63ed123467","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_jirlinger_galeriewedding_hres_15.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Julian Irlinger, 'Gift', 2020, exhibition view, Galerie Wedding, Berlin. Courtesy: the artist and Galerie Wedding, Berlin; photograph: GRAYSC","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"8c62fd17-8738-4b89-8ef1-782bdb55f934","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>Julian Irlinger \u2013 Gift<\/strong><br>11. Juni \u2013 25. Juli 2020"},"id":"18e25e85-2e52-4474-a2a5-e468bf744a18","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>Galerie Wedding \u2013 Raum f\u00fcr zeitgen\u00f6ssische Kunst<br><\/strong>M\u00fcllerstra\u00dfe 146\/147 <br>13353 Berlin"},"id":"93efcc32-8406-40a4-97f1-5e90d9d2e43e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":""},"id":"b06c1360-04f0-438f-84d3-4093ffdcb6db","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<em>Julian Irlinger studierte Kunst an der HGB Leipzig und der St\u00e4delschule in Frankfurt am Main bevor er am Whitney Independent Study Program in New York City teilnahm. Er hatte unter anderem Einzelausstellungen im Wilhelm-Hack-Museum (Ludwigshafen), der Galerie Thomas Schulte (Berlin), und der Kunsthalle Darmstadt. Er war Teil von Gruppenausstellungen im MMK Frankfurt, artists space (New York), der Kunsthalle Wien und anderen. Seine Publikationen \u00bbbyproducts\/matters\u00ab, \u00bbprops\u00ab und \u00bbFragments of a Crisis\u00ab sind ver\u00f6ffentlicht worden von Spector Books. Irlinger erhielt unter anderem Stipendien, F\u00f6rderungen und Preise von der Hessischen Kulturstiftung, den Campari Art Prize, dem Kunstfonds Bonn, den F\u00f6rderpreis Kunsthalle Darmstadt, der Kulturstiftung Erlangen.<\/em>"},"id":"5dba9833-bea2-46f8-978f-1b770a87f85e","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Thumbnail:

- web_jirlinger_galeriewedding_hres_13.jpg

----

Authors:

- SUy9Pyun
- CPIk90r6
- xXHvQYKC

----

Date: 2020-07-20

----

Frontpage: false

----

Editors: - xXHvQYKC

----

Author: - 70kGsQ8Z

----

Published: 

----

Person: 

----

Tags: 

----

Toggle: false

----

Cover: - web_jirlinger_galeriewedding_hres_17.jpg