Title: Arbeiter verlassen die Gig-Economy

----

Subtitle: Johannes Büttner

----

Place: 

----

Preview: Unsere Autorin Lina Louisa Krämer spricht anlässlich seiner aktuellen Ausstellung bei Tale of a Tub in Rotterdam mit dem Künstler Johannes Büttner über neue Formen des Arbeitens, das Verschwimmen von Fiktion und Wirklichkeit und utopische Gesellschaften.

----

Text: [{"content":{"text":"Unsere Autorin Lina Louisa Kr\u00e4mer spricht anl\u00e4sslich seiner aktuellen Ausstellung bei Tale of a Tub in Rotterdam mit dem K\u00fcnstler Johannes B\u00fcttner \u00fcber neue Formen des Arbeitens, das Verschwimmen von Fiktion und Wirklichkeit und utopische Gesellschaften."},"id":"0adecadf-1439-4693-a0f5-90f2825c1a46","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_the_factory_johannes_buettner_ataleofatub_2.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Johannes B\u00fcttner, <em>The Factory<\/em>, 2020, installation view, Tale of a Tub, Rotterdam, 2020. Courtesy: the artist; photograph: Fabian Landewee","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"c325c4dd-556f-40b1-b254-9986caa3cdb1","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>Lina Louisa Kr\u00e4mer<\/strong> Ausstellungen im physischen Raum k\u00f6nnen derzeit in weiten Teilen Europas nicht gesehen werden. Dass es kein Publikum gibt, stellt Kulturinstitutionen vor gro\u00dfe Herausforderungen. Umso wichtiger scheint mir derzeit das Sprechen \u00fcber Kunst, \u00fcber Werke und die Prozesse, die sich darin verbergen und erst durch den Austausch sichtbar werden. Bei A Tale of a Tube in Rotterdam w\u00e4re aktuell deine Soloshow \u2018Wenn ich nicht hier bin, bin ich auf'm Sonnendeck\u2019 zu sehen. Wie kam es zu dieser Ausstellung?"},"id":"1d828112-f2c7-4e61-8ddc-e07da2ae8746","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>Johannes B\u00fcttner<\/strong> Ich wurde f\u00fcr die C.o.C.A. Art Commission 2019, einer privaten Initiative, die junge Kunst in den Niederlanden f\u00f6rdert, von der Kuratorin Suzanne Wallinga vorgeschlagen und habe mich zuallererst mit dem Ort auseinandergesetzt. A Tale of a Tub ist ein altes Badehaus inmitten einer ehemaligen Arbeitersiedlung nahe des Rotterdamer Hafenbeckens. Ich recherchierte in diesem Zusammenhang viel \u00fcber die Definition der Arbeiterklasse bzw. dem Arbeiterbewusstsein und in welcher Form es das gegenw\u00e4rtig noch gibt. Wenn man an Arbeiterklasse denkt, hat man sofort ein historisches Bild von Leuten vor Augen, die in eine Fabrik gehen oder im Hafen arbeiten, aber die Bedingungen haben sich stark gewandelt. Was passiert wenn Maschinen, Technisierung, Digitalisierung und Automatisierung, um sich greifen und klassische Arbeiten \u00fcbernehmen \u2013 wer z\u00e4hlt dann noch zur Arbeiterklasse? Schlie\u00dflich bin ich auf den virtuellen Marktplatz Fiverr gesto\u00dfen, bei dem man digitale Dienstleistungen anbieten und erwerben kann. Der Name der Plattform geht auf die Grundidee zur\u00fcck, dass man f\u00fcr f\u00fcnf Dollar einen Gig \u2013 so werden die Jobs, die dort angeboten werden genannt \u2013 kaufen kann. Inzwischen k\u00f6nnen die Nutzer*innen jedoch selbst bestimmen, f\u00fcr welches Honorar sie ihre Dienstleistungen anbieten, aber das sind immer noch ziemliche Dumpingpreise. Die Plattform selbst bekommt 20% von jedem Gig. Durch diese neue Preisregelung unterbieten sich Leute, um an Gigs zu kommen."},"id":"04fecded-8419-40de-ae69-332698ca64de","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LLK<\/strong> Das klingt f\u00fcr mich nach moderner Ausbeute und nach der \u00dcberschwemmung von M\u00e4rkten, was die Preise zus\u00e4tzlich nach unten dr\u00fcckt. Wer bietet dort seine*ihre Arbeit zu diesen Konditionen an?"},"id":"06575331-ca1f-4dd5-958c-d0292c32ec8c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JB<\/strong> Die Anbieter*innen kommen von \u00fcberall her und stellen ihre digitale Arbeitskraft zur Verf\u00fcgung. \u00dcber die Plattform bin ich mit Kreativen aus der ganzen Welt in Kontakt gekommen und habe sie gefragt, ob sie mit mir gemeinsam eine Science Fiction Geschichte entwickeln wollen. Mich hat interessiert, wie die Personen zu ihrer Arbeit stehen. Das ist eine Frage, die ich mir auch immer wieder selbst stelle. Wie stehe ich zu meiner Arbeit, was bedeutet Kunst machen? Wie unterscheidet sich das zu klassischem Handwerk und was bedeutet jegliche Art von Produktivit\u00e4t in dieser neoliberalen kapitalistischen Gesellschaft? Was bedeutet Kunst produzieren und Kunst verkaufen und das \u00f6konomische Denken dar\u00fcber?"},"id":"1e309e2c-90ee-47c4-a3fd-2b28f195fe2a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_the_factory_johannes_buettner_ataleofatub_4.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Johannes B\u00fcttner, <em>The Factory <\/em>(detail), 2020, installation view, Tale of a Tub, Rotterdam, 2020. Courtesy: the artist; photograph: Fabian Landewee","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"0f8b748b-42aa-44dc-bca7-ac0ea48d42fe","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_a_tale_of_a_tub_07-02-2020_lndwstudio_0039.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Johannes B\u00fcttner, <em>The Factory <\/em>(detail), 2020, installation view, Tale of a Tub, Rotterdam, 2020. Courtesy: the artist; photograph: Fabian Landewee","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"e761b53f-7a34-4329-b939-5de1f5fd7651","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>LLK<\/strong> Du hast sie also nicht blo\u00df als Arbeiter*innen interviewt, sondern hast ihnen Gigs abgekauft, die sie auf Fiverr anbieten. Kannst du ein bisschen mehr dazu sagen?"},"id":"edd35447-846c-4d30-ba04-c675707d0ecd","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JB<\/strong> Ich habe meinen Protagonist*innen so viel bezahlt, wie ich selbst f\u00fcr Arbeit an einem low budget Projekt nehmen w\u00fcrde, d.h. zwischen 350$ und 500$ f\u00fcr 2 bis 3 Tage Arbeit. Das ist f\u00fcr mich vielleicht eher wenig, in anderen L\u00e4ndern aber recht viel. Es f\u00fchlt sich komisch an, die historisch gewachsene Ungleichheit einerseits zu thematisieren und andererseits auch zu nutzen, um so eine Arbeit produzieren zu k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich g\u00e4be es die M\u00f6glichkeit Deals au\u00dferhalb von Fiverr abzuschlie\u00dfen, aber Kund*innen und vor allem Anbieter*innen k\u00f6nnen ihren Account verlieren, was desastr\u00f6s f\u00fcr Anbieter*innen ist."},"id":"578f0876-99ea-459e-99ee-3443aa8b7ad1","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LLK<\/strong> Wie genau sah der Prozess aus, gab es ein grobes Setting, das du vorgegeben hast? Habt ihr euch lose Ideen hin und her geschickt?"},"id":"ff4d22cd-9a02-4cf2-9dba-3310b9ae4064","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JB<\/strong> Es hat sich eine Gruppe von sechs Personen herauskristallisiert, die in China, Indonesien, Nigeria, Tunesien, Indien und S\u00fcdafrika leben, mit denen ich die anf\u00e4ngliche Kommunikation weitergef\u00fchrt habe. Gemeinsam haben wir die grobe Story entworfen. Das Zukunftsszenario ist in 2021 angesiedelt, also in einer scheinbar greifbar nahen Zukunft und die Arbeiter*innen, die auf der Plattform ihre Arbeitskraft anbieten, haben sich zusammengeschlossen. Wenn man sich die Gig-Economy anschaut, ist ja eine der gro\u00dfen Frage, wie sich der*die Arbeiter*innen dort organisieren, weil es gerade noch wenig Strukturen, wie etwa Gewerkschaften gibt, und diese meist ja nur auf einer nationalen Ebene Druck aufbauen k\u00f6nnen. In einer Fabrik, kannte man diejenigen, die neben einem gearbeitet haben, hatte \u00e4hnliche Probleme und man schlo\u00df sich zusammen, um gemeinsam f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen, mehr Gehalt, mehr Urlaubstage etc. zu k\u00e4mpfen. In der Gig-Economy arbeitet man hingegen auf der ganzen Welt verstreut als einzelne Freelancer*in."},"id":"5229ccae-5a74-422d-ac85-6b56412b3de6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_a_tale_of_a_tub_07-02-2020_lndwstudio_0005.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Johannes B\u00fcttner, <em>The Factory <\/em>(detail), 2020, installation view, Tale of a Tub, Rotterdam, 2020. Courtesy: the artist; photograph: Fabian Landewee","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"420d2de7-12a7-4bdb-9e03-37c69fc57672","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>LLK<\/strong> Was glaubst du, was diese neue Form des Arbeitens f\u00fcr Folgen hat?"},"id":"d7051159-a042-46b5-b8ca-555a57867dd3","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JB<\/strong> Ich glaube es erschwert ein Bewusstwerden dar\u00fcber, dass man sich zusammenschlie\u00dfen muss, um Druck aus\u00fcben zu k\u00f6nnen, etwa gegen Dumpingl\u00f6hne. Vor allem, weil potenzielle Verb\u00fcndete ja auch gleichzeitig Mitbewerber*innen sind und in diesem sehr kompetitiven Bereich Leute einfach gegeneinander ausgespielt werden. In dem fiktionalen Szenario gab es eine globalisierte Vernetzung von Gig Arbeiter*innen \u00fcber Chatgruppen und Social-Media-Kan\u00e4le. Die aufst\u00e4ndigen Arbeiter*innen werden auf ein US-Patent aufmerksam, dass tats\u00e4chlich existiert. Das Patent beschreibt wie man mit Bildschirmen, mit Monitoren und Fernsehern, das Bewusstsein von Menschen beeinflussen kann. Verantwortlich daf\u00fcr sind elektromagnetische Frequenzen. Darum ranken sich nat\u00fcrlich viele Verschw\u00f6rungstheorien, die z.B. davon ausgehen, dass uns Regierungen \u00fcber diese Bildschirme letztlich lenken und wir alle von einer Geheimgesellschaft kontrolliert werden."},"id":"da278ce6-e522-42ad-8f4f-1a0d1adcbdfd","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LLK<\/strong> Wie passt dieser Gedanke der v\u00f6lligen Kontrolle \u00fcber den Menschen zum Aufbegehren und der Gr\u00fcndung einer Gewerkschaft \u2013 k\u00f6nnte dieser Impuls dann nicht schon im Keim, also durch die geheime Steuerung, erstickt werden?"},"id":"7298fc01-5579-4985-a1eb-102d8b4036a2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JB<\/strong> Ich finde das Patent als Tool f\u00fcr die Geschichte interessant: Wenn wir davon ausgehen, dass man mit Technik Menschen kontrolliert, kann es dann nicht auch sein, dass man mit eben dieser Technik eine emanzipatorische Agenda verfolgt und dadurch der Menschheit hilft, einen Schritt in Richtung einer Utopie zu gehen? Die Welt, in der wir leben, birgt ja von den Rahmenbedingungen recht viel Potenzial. Durch eine globale Gesellschaftsform die auf Profitmaximierung und Wettbewerb aufgebaut ist, k\u00f6nnen diese Potenziale aber nur von einem kleinen Teil ausgenutzt werden. Technischer und medizinischer Fortschritt kommt ja immer zuerst einer globalen Elite zugute; bzw. werden gerade medizinische Produkte nur dann produziert und freigegeben, wenn sich daraus Mehrwert sch\u00f6pfen l\u00e4sst \u2013 it\u2019s all about Gewinnmaximierung. Man m\u00fcsste also vermutlich das Bewusstsein der Menschen hacken, das durch Kapitalismus und Egoismus gepr\u00e4gt ist, damit endlich alle in einer friedlichen sozialistischen Gesellschaft leben k\u00f6nnen. Mir gef\u00e4llt das Konzept \u201cAcid Communism\u201d von Mark Fisher. Diese Idee von Kommunismus bezieht sich nicht auf einen bisher real existierenden Kommunismus, sondern versucht sich unter psychedelischen Vorzeichen einer Utopie zu n\u00e4hern. Wenn man es erreichen w\u00fcrde, das Bewusstsein des Menschen zu erweitern, w\u00e4re es m\u00f6glich in einer Utopie zu leben. Die Arbeiter*innen benutzen das Patent messianisch, um die Menschheit zu befreien und die Utopie zu verwirklichen. Die Schnittstelle zwischen ihnen und der Welt sind Screens und Monitore \u2013 die perfekte Angriffsfl\u00e4che. Sie nutzen die durch Screens erschlossene Welt, um dar\u00fcber Signale in die Welt zu senden, die im Gehirn von Menschen die Aussch\u00fcttung des psychoaktiven Botenstoffs DMT um ein vielfaches steigert. Von einem auf dem n\u00e4chsten Augenblick verwirklicht sich eine utopische Gesellschaft."},"id":"3ed4c6c1-4cfc-47fe-afa7-6f25187efda6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_the_factory_johannes_buettner_ataleofatub_1.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Johannes B\u00fcttner, <em>The Factory<\/em>, 2020, installation view, Tale of a Tub, Rotterdam, 2020. Courtesy: the artist; photograph: Fabian Landewee","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"a00ed2bb-2e0f-4532-9707-568d83a11a4e","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_the_factory_johannes_buettner_ataleofatub_5.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Johannes B\u00fcttner, <em>The Factory<\/em>, 2020, installation view, Tale of a Tub, Rotterdam, 2020. Courtesy: the artist; photograph: Fabian Landewee","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"42db7176-b503-4bbc-9880-e9f8c8d4a3a9","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>LLK<\/strong> An welchem Punkt treffen sich Fiktion und Wirklichkeit und wie baut sich darum die Erz\u00e4hlung auf?"},"id":"09ba5eb3-344f-4e54-bfe3-790df979557d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JB<\/strong> Das Video beginnt damit, dass die Arbeiter*innen aus der Zukunft \u00fcber die Vergangenheit sprechen. Sie beschrieben wie sie bis vor einem Jahr in The Factory gearbeitet haben \u2013 ein fiktionales Pendant zu Fiverr. Sie erkl\u00e4ren die Abl\u00e4ufe ihrer Arbeit, von der Kundenakquise \u00fcber die Kommunikation mit Kund*innen und auch ihr Verh\u00e4ltnis zur Plattform. Bemerkenswert ist, dass alle ein affirmatives Verh\u00e4ltnis zu ihrer Arbeit haben. Die Position, die sie gegen\u00fcber den Kund*innen und der Plattform einnehmen, empfinden allerdings alle als ungleich und f\u00fchlen sich wehrlos. The Factory nimmt automatisch 20% Kommission f\u00fcr jeden Job, der dar\u00fcber abgewickelt wird und die Anbieter haben gegen\u00fcber den K\u00e4ufer*innen so gut wie keine Rechte. Dieser Teil des Videos basiert auf den individuellen Erfahrungen der Protagonist*innen. Sukzessive beginnt dann der fiktionalere Teil der Geschichte: Die Protagonist*innen beschreiben, wie sie sich zusammengeschlossen und organisiert haben, von der Revolution und wie die Welt in der sie jetzt leben aussieht. Dieser Teil ist von den Protagonist*innen selbst entworfen. Bebildert werden die Schilderungen mit Material, das sie hierf\u00fcr halb dokumentarisch selbst inszeniert haben, und dass Ihre Lebensrealit\u00e4t sowie Vorstellungen einer Utopie wieder spiegelt."},"id":"fbfc038a-4f8d-4357-bb56-719d8353a9f4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LLK<\/strong> Hat nicht jede*r von uns eine ganz individuelle Vorstellung von einer utopischen Gesellschaft im Kopf, die sich nur schwer vereinen lassen zu einer Erz\u00e4hlung?"},"id":"11b13a4c-7244-47b2-af23-47aa7ffc5613","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JB<\/strong> Die Protagonist*innen beschreiben die Utopie aus ihrer individuellen Sicht. Schnell wird deutlich, wie sehr ihre Vorstellung von Zukunft, Fortschritt und Utopie durch das Sein im Kapitalismus gepr\u00e4gt sind. Arbeit und Produktivit\u00e4t spielen in jeder Schilderung der Utopie eine essenzielle Rolle: \u201cEveryone wants to create\u201d ist so ein pr\u00e4gnanter Satz aus dem Video, bei dem mir immer kurz schlecht wird, weil ich mich ertappt f\u00fchle. Diese Vorstellungen sind bestimmt durch unsere Gegenwart, die ein bestimmtes Wertesystem vertritt. Man muss etwas schaffen und, am besten Entrepreneur*in oder Produzent*in sein, Zeug rausbringen, lauter kleine Ich-AGs. Ein Versprechen auf Befreiung durch Technologisierung oder den Wunsch unsterblich zu sein, findet sich auch oft wieder. Es sind diese typischen Silicon Valley-Narrative, die global reproduziert werden. Ich musste dabei wieder an Mark Fisher denken, der schreibt, dass man sich eher den Weltuntergang, als das Ende des Kapitalismus vorstellen kann."},"id":"cb913c60-18c7-45ce-b553-3ef389fc146e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_untitled-free-energy-_3.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Johannes B\u00fcttner, <em>Untitled (Free Energy)<\/em>, 2018 installation view, Tale of a Tub, Rotterdam, 2020. Courtesy: the artist; photograph: Fabian Landewee","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"0d3f4f94-7d8a-46fb-9b4d-a55680599081","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>LLK<\/strong> In den Kellerr\u00e4umen der Ausstellung driftet die Utopie meinem ersten Eindruck nach in eine d\u00fcster dystopische Stimmung ab. Mir erschienen die R\u00e4ume fast wie Gegenentw\u00fcrfe zu den utopischen Aussichten einer freien Gesellschaft, ist diese Lesart so von dir intendiert?"},"id":"fe0a6003-3448-42af-b151-1c9f701f405c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JB<\/strong> Innerhalb der Ausstellung wirkt diese Setzung erst einmal recht zugespitzt und plakativ. Oben ist alles wei\u00df und hell durch die Monitore, das gl\u00e4nzende Aluminium. In dem Video selbst wird ein utopischer Ort beschrieben, der aber durchaus ambivalent ist und man fragt sich, ob die Protagonist*innen brainwashed oder durchgedreht sind oder wom\u00f6glich einer Sekte angeh\u00f6ren. Man bekommt das Gef\u00fchl, das ganze m\u00fcsste einen versteckten Haken haben. Man kann sich einfach nicht vorstellen, dass hier ein utopisches Narrativ erz\u00e4hlt ist. Das sind wir nicht gew\u00f6hnt, mit dem Blick heraus aus dieser Dystopie, in der wir leben. Man f\u00fchlt sich vielleicht auch wie in einer Verkaufssituation, wie in einem Internetfraud, den man nicht g\u00e4nzlich durchschaut. Alles scheint perfekt und befreit und das ewige Leben winkt, unter diesem Slogan k\u00f6nnte man auch teure Seminare, Yoga Retreats oder Selbsthilfeb\u00fccher verkaufen. Dieser utopische Geschichte vertraut man nicht und schnell beschleicht einen das Gef\u00fchl, dass einem gleich das Geld aus der Tasche gezogen werden soll. Unten ist das Setting erst einmal dunkler und die Arbeiten dort haben eine gewisse H\u00e4rte, etwas K\u00fchles. Aber meine Intention ist es nicht eine Dystopie darzustellen. Ganz im Gegenteil, ich empfinde diese Undurchsichtigkeit, dieses chaotische und unvorhersehbare Moment als Befreiung und damit als etwas Erstrebenswertes."},"id":"54fdcc17-b2a3-4bdb-94f5-7a2b4400572a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LLK<\/strong> Was meinst du mit Befreiung? Befreiung im Sinne eines revolution\u00e4ren Aktes?"},"id":"49f0e475-e4dd-48f2-bea2-3ea57c96db5e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JB<\/strong> Der Presslufthammer (<em>Untitled (survivalist)<\/em> in Kollaboration mit Bastian Hagedorn, 2017), der auf die Metallplatte schl\u00e4gt, ist im ersten Moment respekteinfl\u00f6\u00dfend und verst\u00f6rend laut, im zweiten Moment aber einfach sch\u00f6n. Man kann darin eine Referenz auf Gabber oder harten Techno sehen. Beeindruckend und furchteinfl\u00f6\u00dfend sind dann vielleicht Dinge, die man bewusst sucht und die man geil findet, die eine Sch\u00f6nheit in sich tragen. Ich finde es wichtig, dass es solche Momente der Ambivalenz gibt, in denen eben nicht alles klar ist, sondern die ein Risiko in sich bergen. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Cops (<em>The possibility of another life expresses itself directly in a cop car on fire and obliquely in the faces of my friends,<\/em> 2019), die umgedreht dastehen. Auch diese Skulpturen sind auf den ersten Blick d\u00fcster und dystopisch, aber das angsteinfl\u00f6\u00dfende und die Gewaltt\u00e4tigkeit und die Bedrohung die von ihnen potentiell ausgeht, wird ihnen doch durch das Umkippen und auf den Kopf stellen, genommen. Wie ein Polizeiauto, das umgedreht wurde, das ist immer noch angsteinfl\u00f6\u00dfend, aber es kann nicht mehr agieren. Daraus ergibt sich ein kurzer Moment des Chaos, der Anarchie, wovon ich denke, das er geil ist und gleichzeitig gef\u00e4hrlich. Man wei\u00df nicht genau, in welche Richtung es weitergeht, aber es bricht f\u00fcr einen kurzen Moment mit der bestehenden Ordnung. Deshalb w\u00fcrde ich sagen, das dieser Eindruck von oben utopisch und unten dystopisch, sich bei genauer Betrachtung ins Gegenteil kehrt. Unten ist viel mehr Potential, in diesem dunklen lauten Kellerloch. Oben ist alles nur shiny, gl\u00e4nzende Oberfl\u00e4che und man bekommt erz\u00e4hlt, wie nice alles ist."},"id":"f7c207d3-122e-483d-bdf8-38215beea6cf","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_the-possibility-of-another-life_3.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Johannes B\u00fcttner, <em>The possibility of another life of another life expresses itself directly in a cop car on fire and obliquely in the faces of my friends,<\/em> 2019, installation view, Tale of a Tub, Rotterdam, 2020. Courtesy: the artist; photograph: Fabian Landewee","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"122c4b42-21f0-4542-bc0f-5b3702077554","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_the-possibility-of-another-life.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Johannes B\u00fcttner, <em>The possibility of another life of another life expresses itself directly in a cop car on fire and obliquely in the faces of my friends,<\/em> 2019, installation view, Tale of a Tub, Rotterdam, 2020. Courtesy: the artist; photograph: Fabian Landewee","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"c598c4f1-ab05-468c-be58-114345ef56cc","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>LLK<\/strong> Wie passt der Titel in das Setting, ist das Sonnendeck ein Synonym f\u00fcr eine utopische freie Gesellschaft, in der alle tun und lassen k\u00f6nnen, was sie wollen?"},"id":"914395b0-c0ed-4cdc-afea-8bb095f21246","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JB<\/strong> Der Titel der Ausstellung stammt von einem Liedes von Peter Licht. Ich finde das aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden bescheuert und gut zugleich. Der Titel setzt dystopischen Narrativen der Ausstellung einen Kontrast entgegen, das Sonnendeck steht f\u00fcr mich im Gegensatz zur Arbeit und Kapitalismus. Und dann ist der Titel schon retro und referiert auf einen Zeit (Beginn der 2000er), in der Musik und Kultur noch hedonistischer waren. Das ist ja auch irgendwie so ein verpillter MDMA House Track und im Gegensatz zu dem Gef\u00fchl erscheint mir heute alles funktionaler. In den Clubs wird heute d\u00fcstere, harte, und sehr funktionale Musik gespielt. Leute feiern am liebsten so, dass man vom Club direkt wieder zur Arbeit gehen k\u00f6nnte. Der Titel scheint aus der Zeit gefallen zu sein, das fand ich gut daran."},"id":"11fc8f18-4135-4374-bcc6-fe5b6427b49f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LLK<\/strong> Ich finde den auch gut, aber auch speziell f\u00fcr eine Ausstellung, zumal er sich ja auch nur schwer in andere Sprachen \u00fcbersetzen l\u00e4sst."},"id":"b8e7caaa-14bf-4700-94d4-d61e9f2e9435","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JB<\/strong> Ja, und zeitgleich ist der Titel auch irgendwie peinlich und immer wenn ich ihn lese ist er mir ein bisschen unangenehm. Der ist so uncool, das mag ich gerne."},"id":"57420249-458c-4070-96b4-7f967b02e1d0","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LLK<\/strong> Spannend ist ja auch, dass viele in Deutschland zumindest den Song, aber nicht den Interpreten kennen. Ich dachte, dabei w\u00fcrde es sich um ein One Hit Wonder handeln. Als ich Peter Licht gegoogelt habe, fand ich heraus, dass ihr \u00e4hnliche Ansichten teilt, den Kapitalismus z.B. als Idee ablehnt und mir Peter Licht durch seine Kolumne \u201cLob der Realit\u00e4t\u201d als Autor sehr pr\u00e4sent ist."},"id":"4bc2e0d6-1626-4886-b0fc-69bf98c4e5c1","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JB<\/strong> Suzanne Wallinga, die Kuratorin der Ausstellung, und ich haben im Vorfeld gemeinsam \u00fcberlegt, wie die Ausstellung hei\u00dfen k\u00f6nnte. <em>The Factory<\/em> ist ja die neue Arbeit, im Keller zeige ich \u00e4ltere Arbeiten und alle gemeinsam sollten sich im Titel wiederfinden, dem vielleicht einen Kontrast entgegensetzen. Letztes Jahr im November hat mich Suzanne in meinem Atelier in Berlin besucht, es war kalt, mein Atelier gewohnt chaotisch, vollgestopft und dreckig. Auch deshalb passt der Titel f\u00fcr mich zum Entstehungsprozess der Ausstellung, der gar nicht \u201cSonnendeck m\u00e4\u00dfig\u201d war und zu der (k\u00f6rperlichen) Arbeit, die darin von mir steckt."},"id":"428152d7-11e3-48e5-b77b-e6850b37f8fc","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_untitled-free-energy.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Johannes B\u00fcttner, <em>Untitled (Free Energy)<\/em>, 2018 installation view, Tale of a Tub, Rotterdam, 2020. Courtesy: the artist; photograph: Fabian Landewee","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"f90d4c08-9dd9-45df-b83b-0a4e77ec94df","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>LLK<\/strong> Von der Gegenwart in die Zukunft, welche Projekte stehen bei dir als n\u00e4chstes an?"},"id":"3121b685-d5a6-481e-ab7b-d6ad40a70211","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JB<\/strong> Im Sommer drehe ich gemeinsam mit Steffen K\u00f6hn einen Film. 2015 haben ich in der basis e.V. eine Performance gemacht, bei der ich aus Neal Stephenson Buch Snow Crash (1992) von vorgelesen habe. Hierin wird die Geschichte eines Pizzalieferanten erz\u00e4hlt, der in einer hyper-kapitalistischen dystopischen Welt lebt. Alles ist privatisiert: sowohl Stra\u00dfen als auch das komplette Gesundheitssystem. Der Pizzalieferdienst gibt das Versprechen, dass jede Pizza innerhalb einer halben Stunde geliefert wird, andernfalls wird der Lieferant oder die Lieferantin exekutiert. Es f\u00e4ngt mit einer recht wilden Verfolgungsjagd an, weil der \u201cDeliverator\u201d innerhalb von f\u00fcnf Minuten eine Pizza ausliefern muss. W\u00e4hrenddessen kamen Lieferanten von Deliveroo und Foodora in den Raum, in dem die Performance stattfand, und haben Phad Thai geliefert. Steffen und ich finden es spannende, wie diese Cyber-Punk-Geschichten der 90er Jahre pl\u00f6tzlich Realit\u00e4t geworden sind. Angefangen vom Internet und dessen Nutzung, bis zu politischen Themen wie der Privatisierung unseres Gesundheitssystem und \u00f6ffentlichen G\u00fctern bis hin zu Lieferservices und Gig-Economy wie Deliveroo, Foodora und Amazon Flex. Diese Geschichten greifen die Welt, in der wir leben, voraus. Amazon will <em>Snow Crash<\/em> jetzt als Serie verfilmen, was zynisch wirkt, weil Amazon diese prek\u00e4ren Bedingungen im Liefersektor selbst geschaffen hat."},"id":"6958b5ea-2c5f-49f3-a55e-87be07ef9258","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LLK <\/strong>Du bist auch f\u00fcr die Biennale in Drenthe in den Niederlanden eingeladen. Was wirst du dort zeigen?"},"id":"2b118a17-f267-437b-afe7-7f8b57549286","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>JB <\/strong>Das diesj\u00e4hrige Motto ist \u2018Into Nature\u2019 und findet komplett im Au\u00dfenraum statt. Dort werde ich eine Erweiterung meiner Arbeit <em>Free Energy<\/em> zeigen, die gerade auch in Rotterdam zu sehen ist. Hier bin ich mit Bastler*innen der freien Energie-Szene in Kontakt getreten, die Batterien und andere Devices zur Energieerzeugung entwickeln. Eine verbindende Grundidee ist, dass es bisher nicht gen\u00fcgend erforschte oder auch g\u00e4nzlich unentdeckte Energiequellen gibt, die man nutzen k\u00f6nnte, um Strom effizienter und vor allem DIY, selbst herstellen k\u00f6nnte. Es gibt unterschiedliche Theorien und Modelle, die verwendet werden: unter anderem Motoren, die durch Magnetmechanismen mehr Energie produzieren sollen, als die, die man einspeist. Das w\u00fcrde wie ein Perpetuum Mobile funktionieren, was unter physikalischen Gesichtspunkten nicht m\u00f6glich ist. Es werden auch Batterien aus Kristallen gebaut. Das verbindet oft wissenschaftliche Theorien mit esoterischen Elementen von Wellen und Str\u00f6mungen oder aus dem Kosmos abgezapfte Energien. Nikola Tesla ist da so eine Figur, die bewundert wird, aber teilweisen auch Wilhelm Reich mit dem Orgonakkumulator. Die Leute aus dieser Szene bauen Maschinen gemeinsam und forschen in ihren Hobbykellern. Das alchemistisch wirkenden Forschen, die Such nach dem Stein der Weisen, um eine Erfindung zu entwickeln, die die Menschheit befreit fasziniert mich. Womit wir wieder bei der Utopie w\u00e4ren: Ich mag den Gedanken, dass man sich nicht mit dem Gegebenen zufrieden gibt. Mit diesen Apparaturen habe ich Skulpturen gebaut, die von solchen Energiequellen angetrieben werden, deren Augen leuchten, deren Motoren sich bewegen. Das werde ich in Drenthe weiterf\u00fchren, mit Energiequellen aus dem Boden oder B\u00e4umen arbeiten."},"id":"ebe6eda0-9636-4fd2-9603-d20508d50651","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_a_tale_of_a_tub_07-02-2020_lndwstudio_0056.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Johannes B\u00fcttner, <em>The Factory<\/em>, 2020, installation view, Tale of a Tub, Rotterdam. Courtesy: the artist; photograph: Fabian Landewee","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"b2aebe69-3612-4844-adec-d47b9a1a9965","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong><br>Johannes B\u00fcttner \u2013 Wenn ich nicht hier bin, bin auf'm Sonnendeck<br><\/strong>6. Februar \u2013 5. April 2020"},"id":"91aeb830-6b21-4683-a011-3f9eb0881b87","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>A Tale of a Tub<\/strong><br>Justus van Effenstraat 44<br>3027 TK Rotterdam<br>Niederlande"},"id":"ecb3d296-b798-4702-9c15-43fad244f6e0","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":""},"id":"6b890eb9-51e3-4097-b7bc-48f978f98729","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<em><a href=\"http:\/\/www.johannes-buettner.com\/\">Johannes B\u00fcttner<\/a> (geb. 1985 in Frankfurt am Main) arbeitet als Bildhauer in Berlin und Amsterdam. Er setzt sich mit der allgemeinen Prekarit\u00e4t unserer Zeit auseinander: sei es durch \u00dcberlegungen zu Energie, Urbanit\u00e4t, New-Agismus, Esoterik oder globalen und politischen Krisen. Fragen der Autorschaft und des Verh\u00e4ltnisses von Arbeit, Handwerk und Konzeptkunst in einer kollaborativen Arbeitspraxis stehen im Zentrum seiner Installationen und Performances. Zuletzt nahm er u.a. an der 16. Biennale Istanbul (2019) und an Ausstellungen im Palais de Tokyo in Paris (2018), im La Panac\u00e9e in Montpellier (2018) und in der Basis in Frankfurt am Main (2017) teil. Im Jahr 2020 gewann er den Preis der C.o.C.a-Commission. Im Jahr 2018 hatte er Einzelausstellungen im Kunstraum C28 die von Lina Louisa Kr\u00e4mer kuratiert wurde und in der Simultanhalle in K\u00f6ln. Er zeigte Performances im Stedelijk Museum (2017), im Kunstzentrum De Appel (2017) und beim Art Weekend (2017) in Amsterdam. Von 2015 \u2013 2017 hatte B\u00fcttner ein Atelierstipendium bei De Ateliers in Amsterdam.<br><\/em>"},"id":"3a5d4449-10d2-4ba4-bcdf-11ceef43fb45","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Thumbnail:

- web_the-possibility-of-another-life.jpg

----

Author:

- rMjgnIdL

----

Published: 

----

Frontpage: false

----

Person: 

----

Date: 2020-04-14

----

Tags: 

----

Toggle: false

----

Cover:

- >
  web_a_tale_of_a_tub_07-02-2020_lndwstudio_0056.jpg