Title: Corona Chronicles

----

Subtitle: 

----

Place: 

----

Preview: Many of our friends and colleagues stay at home. A few of them because they are afraid of being infected, others to flatten the curve, but most of them because their jobs have been cancelled and exhibitions have been postponed. What happens to the people in the cultural world if it suddenly shuts down? What are the pitfalls and can there still be a productive potential within this crisis? PASSE-AVANT asked several friends that are affected by COVID-19 in different ways to share their perspectives. Read their stories.

----

Text: [{"content":{"text":"For a few days, the most ordinary things in life like meeting for a coffee, or a drink after work, even going for a walk together are now restricted in many European cities. We are alone with ourselves, or together with our partners or kids in small microcosms that are limited by the space of our flats, rooms and Wi-Fi-connections."},"id":"90b15abf-c76e-4ec2-a86f-c74d2692ec08","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Many of our friends and colleagues stay at home. A few of them because they are afraid of being infected, others to flatten the curve, but most of them because their jobs have been cancelled and exhibitions have been postponed. What happens to the people in the cultural world if it suddenly shuts down? What are the pitfalls and can there still be a productive potential within this crisis? <em>PASSE-AVANT<\/em> asked several friends that are affected by COVID-19 in different ways to share their perspectives. Read their stories."},"id":"45537415-e1a2-413c-ac3b-6d03aa30f87b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Commissioned illustrations by <a href=\"https:\/\/timolenzen.com\/\">Timo Lenzen<\/a>"},"id":"44aff618-8f38-46b5-bf15-40f7793ab1f5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["we-bisolation0001.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Courtesy: Timo Lenzen","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"7e9c3222-bedd-49e8-8cae-0578fe5aecd0","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":""},"id":"8d8cba04-30c7-40ac-872d-917cac6eb0ca","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>#1 Ein Survival-Kit des Miteinanders<\/strong>"},"id":"42c1cde1-26b9-4cac-ae9c-7bd9cee10cd4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Mein Bauch erinnert sich an Freitag: Zapfenstreich. Sonntag stieg die Bedr\u00e4ngnis der Aus- und Eingrenzung bedrohlich die Speiser\u00f6hre hoch. E-Mail und andere Kommunikationswege sind seither verstopft von den Nachrichten abgesagter Ausstellungen, Workshops, Vortr\u00e4ge. \u00dcberall das gleiche, mutma\u00dflich. Seit Montag verweilt ein kleines Fl\u00e4schchen mit gr\u00fcnlichem Desinfektionsgel nicht mehr auf meinem Materialschrein, sondern begleitet mich auf t\u00e4glichen U- und S-Bahnfahrten. Ich schaue in betretene Gesichter, nicht nur in der Frankfurter Innenstadt, sondern auch, wenn man in den gespenstisch leeren Fluren und R\u00e4umen der Universit\u00e4ten, Ausstellungsr\u00e4ume und Atelierh\u00e4user doch ein menschliches Wesen erblickt. Alles liegt auf Eis, wann und wie ein Auftauprozess funktionieren kann, scheint in Anbetracht des offenen Endes nicht denkbar."},"id":"e342c55c-ac3b-4389-be12-0ef72d8dbf15","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Wie viele meiner Freund*innen bin ich K\u00fcnstlerin. Wir sind als Absolvent*innen oder jene, die sich am Ende ihres Studiums befinden, die Frischlinge des Kunst- und Kulturbetriebs. Uns ern\u00e4hrt die Zuarbeit und nicht das Herzblut, welches in jede Form und Fl\u00e4che flie\u00dft. Die letzten Tage waren Stillstand und, sobald Gesundheitszust\u00e4nde gekl\u00e4rt werden konnten, futterte sich eine andere Angst leise durch Konversationen \u2013 die \u00f6konomische Schockstarre. Niemand m\u00f6chte mehr seinen Kontostand aufrufen, stattdessen w\u00fcste Kalkulationen wie lange Geldreserven wohl ausreichen werden bzw. m\u00fcssen. Die subtile Frage des \u00dcberlebens, welches sich als ein t\u00e4gliches Gespenst ohnehin aufdr\u00e4ngt, ist zu einem greifbaren Begleiter mutiert."},"id":"4870a6e6-27ec-4d78-ad66-c2e109551fe3","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Nun gibt es neben denen, die dem momentanen Geschehen pessimistisch gegen\u00fcberstehen, auch jene, die von einer positiven Entschleunigung sprechen. Zeit zur Einkehr, f\u00fcr die Steuererkl\u00e4rung, oder f\u00fcr die n\u00e4chste Bewerbung, um die Chance des zuk\u00fcnftigen Ausstellens zu erweitern. Und sicherlich brauchen wir nun viel Mut und Zuversicht um das gro\u00dfe Unbekannte zu \u2026 erdulden, auszusitzen, \u00fcberwinden, gar zu bezwingen (?)."},"id":"4eba02a1-cd60-41d2-b34a-7f601bf97cce","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle einen Ausschnitt meiner kleinen, pers\u00f6nlichen Blase teilen. Die letzten Tage begegneten mir K\u00fcnstler*innen und Kurator*innen, die aus der Krise keinen \u00dcberlebenskampf des Ichs machen, sondern mutig das Sorgetragen auch um die Kleinsten praktizieren. Gl\u00fccklich sind diejenigen von uns, die in ihren Arbeitsstrukturen als Lebewesen agieren k\u00f6nnen und nicht als ungebrauchte Ressourcen der Wertsch\u00f6pfungskette eingefroren werden. Es ist nun an der Zeit, dass nicht nur eine gute Besserung gew\u00fcnscht wird, sondern auch, allen Unterst\u00fctzung anzubieten, die mit steilen Machtgef\u00e4llen konfrontiert sind."},"id":"5a00acf0-f9dc-4ae8-a4e6-f1adb69fd68b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Folge ich der derzeitigen Sehnsucht einiger die Situation produktiv nutzen zu wollen, bietet sich wohl jetzt die Chance, Ideen und Utopien der vielen anthropoz\u00e4n-kritischen Ausstellungen, die uns Menschen auf die Sezierbank legen, aus den geschlossenen R\u00e4umen zu befreien und hin auf ihre Alltagstauglichkeit zu testen. Wir benannten Gefahren und Krisen von rein menschlichen Verh\u00e4ltnissen, bspw. politisch-destruktiven Str\u00f6mungen, oder aber von spezies-\u00fcbergreifenden Beziehungen, wie in Diskussionen um die Rettung von Lebensr\u00e4umen."},"id":"d7601b51-383e-4a5a-9731-5adea7dc0037","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Wir als K\u00fcnstler*innen sollten uns fragen, was es hei\u00dft und wie es gelingen kann, diese \u00dcberzeugungen \u00fcber die Materialisierung des Kunstobjektes hinauszutragen, in Lebensrealit\u00e4ten zu erproben und auf deren M\u00f6glichkeiten zu testen."},"id":"4d7e8260-8b38-4ab2-81ed-4e4c4d4c68e4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Vorschlag: Lasst uns das Survival-Kit packen. Wie w\u00e4re es als erstes Solidarit\u00e4t und F\u00fcrsorge in unseren Carrier Bag[1] einzuladen? Ich hoffe auf ein F\u00fcr- und Miteinander in allen Mikrobl\u00e4schen und Makroblasen."},"id":"e5e19876-25d3-405d-b861-98a0377abae2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<em>\u2013 Lina Wei\u00df<\/em>"},"id":"9907f578-9b51-45f9-905c-6e4c13dafa7d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<a href=\"#_ftnref1\">[1]<\/a> <em>Ursula Le Guin, <\/em>The Carrier Bag Theory of Fiction<em>, 1986<\/em>"},"id":"a0138408-f2c9-4c84-a1d0-e22456fe0b29","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web-05.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Courtesy: Timo Lenzen","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"100faf60-f141-4ef7-8fa2-6bd22ab4f418","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>#2 Zukunft war gestern \u2013 Willkommen im heute<\/strong>"},"id":"9eb4392e-2848-4a13-aec7-f3ecdca8dabc","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"\u201eG\u00fcnstig f\u00fcr alle\u201c lautete vergangene Woche die Werbung bei Penny. Es blieb einem die Freude auf ein Schn\u00e4ppchen dennoch im Halse stecken, denn gespart wurde erstmal an sozialen Kontakten. Die analoge Realit\u00e4t wird seitdem durch digitale Dienste ersetzt. Verantwortung zeigen, indem man m\u00f6glichst viel Abstand zueinander h\u00e4lt. Digital wurde abrupt zum Status quo."},"id":"e22f7033-65e0-40d8-a8df-8744198eb0b7","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Sicherlich gibt es viel dazu zu gewinnen und man kann gen\u00fcgend neue Ideen ausprobieren, mit denen man sich freiwillig oder unfreiwillig mehr an den digitalen Raum klammert. Biertrinken mit Freunden via Skype, Theaterauff\u00fchrungen mittels Stream oder Kurator*innenf\u00fchrungen online \u2013 ein Zugest\u00e4ndnis zum Ersatz. Die vermeintliche Chance der Entschleunigung wird durch ein Kompensationsprogramm substituiert. Als h\u00e4tte man die anf\u00e4ngliche Panik \u00fcberblenden k\u00f6nnen und die Aussicht auf mehrere Wochen in Isolation digital wegl\u00e4cheln wollen \u2013 mit Archivmaterial oder Online-Rundg\u00e4ngen durch Ausstellungen, die man vermutlich nicht mehr zu Gesicht bekommen wird."},"id":"65c56e61-fd2b-4d98-96ba-fbec2a9915c2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"But who knows \u2013 die Zukunft steht in den Sternen. Es ist nun die Challenge aus dem Ramschtisch die Qualit\u00e4tsmarke zu ziehen. Wie werden Institutionen und K\u00fcnstler*innen die n\u00e4chsten Wochen mit der Konzeption ins Ungewisse umgehen? Und was sind genau die Chancen der Transformation \u00fcber die spekuliert wird?"},"id":"4ffe7cbf-4bc4-4ccf-9efa-b5402e1765d0","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Der Soziologe Heinz Bude schlie\u00dft nicht aus, dass sich die \u00c4ra des Neoliberalismus und somit die \u00c4ra des starken Einzelnen wandeln wird. Naheliegend erscheint auch der Titel der Veranstaltung \u201eDie gro\u00dfe Untergangs-Show \u2013 Festival Genialer Dilletanten\u201c von 1981 im Berliner Tempodrom. M\u00f6glichst wenig k\u00f6nnen und darin etwas Neues hervorbringen, sollte vielleicht doch anders aussehen, als sich selbst mit inhaltlichen Schr\u00e4glagen online aktuell zu halten. Verweigerung hat an Bedeutung verloren. Muss man jetzt auch nicht zwingend sentimental werden."},"id":"d07e250d-1ae4-4dd0-8cdd-0c3d980ce264","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Institutionen und K\u00fcnstler*innen waren auch vor dem jetzigen vor\u00fcbergehenden Realit\u00e4tsaus mit Online-Formaten sichtbar. Ob sich diese digitale Sichtbarkeit verallgemeinernd als ein Muss anstatt einer Option gestaltet, bleibt offen. Man kann sich nicht sicher sein, ob man \u00fcberhaupt zu dem zur\u00fcckkommen wird, was vorher gewesen ist. Im Moment fehlt jede Freude \u00fcber das m\u00f6gliche Ende, wenn man nicht wei\u00df, ob die Zukunft schon das Ende vom Anfang ist."},"id":"8a15581b-4cc9-49f1-a805-bc1a75c55bde","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Die gesellschaftliche oder pers\u00f6nliche Apokalypse zeigt sich f\u00fcr einige schon jetzt, f\u00fcr andere kann es noch Wochen dauern, vielleicht werden es auch einige wenige unbeschadet \u00fcberstehen. Homeoffice als Knautschzone \u2013 von zu Hause aus weiterhin produktiv sein, in der Hoffnung nach der \u201eKrise\u201c wieder oder fortlaufend sichtbar zu sein, wie gehabt. Feiert man so den Abgesang des Neoliberalismus, in der Vorahnung den G\u00fcrtel zuk\u00fcnftig noch enger zu schnallen? Welche Ma\u00dfst\u00e4be werden auch im jetzigen kollektivem Knock-Out verfestigt und weitergef\u00fchrt? Werden diejenigen, die vorher bereits au\u00dferhalb von Sichtbarkeit gewesen sind, nun im Zuge der Chance auf Transformation des Ausnahmezustands mitgedacht?"},"id":"e1a5e7a0-b3d4-42d7-8ee5-b765e84e8404","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"In der Fu\u00dfball-Bundesliga (Herren) k\u00fcndigen Vereine an auf Geh\u00e4lter der Spieler ganz oder teilweise zu verzichten, um so dem m\u00f6glichen wirtschaftlichen Exitus des Vereins entgegenzuwirken. Wo sind die Topverdiener*innen in der Kunst und wo ist deren Einsatz f\u00fcr Solidarit\u00e4t? Es w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit in dieser Ausnahmesituation das wirtschaftliche Ungleichgewicht anders auszubalancieren, gerade weil alle betroffen sind. Bem\u00fchungen um Sichtbarkeit sind gerade gro\u00df."},"id":"b6c38ad1-46c5-4266-b132-fdbcb4712076","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Der Sturz aus dem gewohnten Fahrwasser kam \u00fcberraschend und in diesem liegt ja auch das vermeintliche Potenzial. Nun machen Institutionen mit ihrem Krisen-Onlineauftakt all das zug\u00e4nglich, was tendenziell sichtbar gewesen w\u00e4re. Warum sollte man auch den Kopf in den Sand stecken, denn damit ist auch nichts gewonnen. Nur welche Inhalte weichem dem Wettbewerb um digitale Sichtbarkeit, den man sich auch erstmal leisten k\u00f6nnen muss."},"id":"589807f5-6fa3-4637-a8f4-97dd707cccdb","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Der digitale Trost hilft einem auch nur so lange \u00fcber die optischen Runden bis man bemerkt, dass das, was sich als digitaler Vorrat abzubilden scheint genau der Punkt ist, an dem wir zuvor angelangt gewesen sind. Kanonisierung \u2013 und seine Hinterfragung. Und nun gehen wir m\u00fchelos dazu \u00fcber den selben Kanon als Notl\u00f6sung f\u00fcr abhanden gekommene Realit\u00e4t zu zeigen."},"id":"71842ccc-290c-48b0-85f4-7b096470798f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"In der Ratlosigkeit der Situation und der Hoffnung, die keinen wirklichen Gegenstand tr\u00e4gt, besteht eigentlich auch kein Grund in nostalgische Gedanken zu verfallen, weil man der Zukunft pessimistisch entgegenblickt. Es bleibt abzuwarten, ob ein \u201eG\u00fcnstig f\u00fcr alle\u201c nicht doch ein \u201eG\u00fcnstig f\u00fcr wenige\u201c ist."},"id":"58b6b082-04ff-4922-bbee-7f54db907a8a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<em>\u2013 Catharina Szonn<\/em>"},"id":"b4b1a741-ce5b-4248-a21b-b2735b202c9f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["waschmachine_update.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Courtesy: Timo Lenzen","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"66c5bfd8-9408-44c4-a8e7-7ecbc6299f3a","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":""},"id":"9dcf3c65-e09b-4e0b-9c4a-1e7f9fda434d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>#3 See you in the afterlife<\/strong>"},"id":"ef80a418-959a-44ee-a105-1cdf6b6a5dfb","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"It\u2019s quieter than usually at the laundry service. Some drums are spinning, but at different speeds. Besides me, only an old man is waiting here. He sits on one end of the bench, I sit on the other. I would not pay to much attention to this fact under any other circumstances if it wasn\u2019t <em>now<\/em>. My eye unconsciously measures the approximate distance between us. I\u2019d say about two metres. But I\u2019m not sure. Outside, at the entrance of the laundry service, it says, \u201cNow open on Sundays\u201d. In fact, the whole week already feels like an incessant Sunday. The reporting as well as the pictures on the Internet with curated scenarios of empty streets and abandoned squares do the rest. I spend my time waiting with Annie Ernaux\u2019s <em>The Years<\/em> (2017). Philosopher Didier Eribon writes about the book: \u201cA life-changing reading\u201d.<br><br><strong>Different sense of space and time<\/strong>"},"id":"571fea89-4f32-4c7e-90cb-529b16f8c760","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Will this time be an equally \u201clife-changing\u201d experience for artists? Since we live in parallel worlds anyway, it must made clear that in many places art can no longer be separated from politics \u2013 unless we want to carry on like this. Rushing from one deadline to the next \u2013 how normal it seemed to take certain mechanisms of exploitation for granted up until now. The phase we are currently in \u2013 commonly referred to as the \u2018crisis\u2019 \u2013 is actually only the culmination of a state of affairs that we considered normal for a long time. On the one hand, everything is on standby \u2013 time for activities that would have remained undone otherwise, distraction and participation welcome us everywhere, so we don\u2019t feel lonely. Reading-groups and book recommendations are flooding digital spaces. On the other hand, things have to go on, thoughts are already circling around the time \u201cafterwards\u201d: What happens <em>after<\/em> this and, above all, <em>when<\/em>? Will the savings last until then? Can I take up my jobs again? Will exhibitions still take place? Will everything go its usual course, like after waking up from an extended hibernation?"},"id":"88f5592b-7795-440e-89a0-eb3b9e2984f4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<br><strong>Outside the magnifying glass<\/strong>"},"id":"2927e912-54d3-4855-999f-af92ff8e08a9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"What is productivity and what does \u201ctaking a break\u201d actually mean? Does the whole distraction and participation reflect our inability to drop anything, fearing that creativity will vanish and opportunities will be missed? If not now, when else will we become aware of the mechanisms of being seen, of participating in the so-called <em>attention<\/em> <em>economy<\/em>? There\u2019s nothing more important for the production of art right now than thinking about how community should look like in the future. Time for criticism and self-criticism: Do I want to maintain the pace or can I act more humane, not economic\/marketable?"},"id":"117edd78-e6fc-4d87-a161-32ec9b39eff2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"At the moment, one\u2019s own network might be able to save oneself \u2013 self-sufficient art projects, off-spaces and small galleries as well as art associations are practicing flexibility in terms of deadlines and digital formats. Latter can be published at any time and in an institutionally independent manner. It\u2019s exciting to watch and to be involved in things that are improvised and newly developed without knowing how long this state will last (it will probably reach a saturation point soon). In a field like art, which is usually driven by far too little solidarity and cooperation, there is now a great willingness to support each other and to develop strategies to give visibility to those who might otherwise disappear (or remain invisible at all): artists feature each other, archives are gaining new popularity and the access to artworks that are otherwise spatially defined and reserved for specific target groups is becoming more low-threshold. Does this mean that exhibitions are now being democratized? To what extent can the social relevance of art be discussed in times like these? Will the increasing digital presence on social media be enough to compensate for the loss of visibility? It seems like a lot of effort is unquestioningly put into online formats at the moment \u2013 requiring non-profit work\/labour one would usually be paid for. The \u201cafter\u201d is becoming more and more pressing in our minds."},"id":"bb9fb783-6555-44e8-92a4-066eac170ed8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"It is precisely the moment between \u201cnow\u201d and \u201cthen\u201d that this inventiveness must form a bridge, especially for the post-pandemic period. The voices that fight for universal basic income are getting louder again \u2013 but not in the form of a temporary solution to the shortfalls, but as a permanent structure. Governmental support payments must not be a bridging measure but should be improved permanently. <br>In case you start to feel something like spatial anxiety and before you devote yourself to your own <em>quarantine of thoughts<\/em>, think of others: In too many places a large number of people cannot stay in closed private rooms \u2013 because there are simply none. In addition to coping with our own problems and challenges, we should not lose sight of the more precarious situation of others. I wish that the extent our ability to improvise in solidarity is not limited to our own fields of activity."},"id":"735eace7-29de-49b7-9fc2-d3520d5561b6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Annie Ernaux writes: \u201cNow is another time.\u201d"},"id":"5a8a736e-fd97-4fbb-b5a2-b8c2d3ba5e9c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<em>\u2013 Sarah Reva Mohr<\/em>"},"id":"f6bd797e-7428-47f2-83e2-04d1dde2e1b4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":""},"id":"7b7511eb-2486-4cf4-9ede-dfa289054a1c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web-40.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Courtesy: Timo Lenzen","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"9037d640-3990-4de3-9a10-c9ccbf1076cb","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>#4 40 Days, 40 Nights<\/strong>"},"id":"4c34b08a-e052-4521-9f28-ed2db12aef0a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"As I went to the park with my friend to escape the doomsday content of my social media feeds, we debated the merits of living in small tenement houses versus big tower blocks. She said, it was alienating to live far from the ground, as we walked past housing buildings designed by Helmut Stingl. Between little lakes, playgrounds and groves, the 1980s apartment blocks are loosely grouped \u2013 concrete covered witnesses to the years when the GDR was already in decline. The sun was shining. Children cycled, grown-ups went for their afternoon runs. Given that the city is under lockdown it was surprisingly crowded. It was lively and noisy, nothing hinted at a crisis."},"id":"16dfac93-b285-42f6-ae16-c60bff3406b2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"The higher the better, I said and hastened to admit that my desire to live so remotely yet in the centre of a city is childish, as we reached a pond in the park in East Berlin. The idea of staying tucked away, hidden, enclosed is so comforting, I said. Like a house cat that inadvertently gravitates towards boxes, enclosures, niches. As a child I would be most interested in places to hide, and I had a strange fascination for secret passages and receptacles. We are all supposed to be enclosed now, that is if we are privileged enough to have a personal space to quarantine in."},"id":"4ec7a576-c4b5-411b-9fd3-628e96d1f1ed","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Isn\u2019t it strange how quarantine has become a verb, like hibernate, as if it was an activity? It recalls the number forty,<em> quaranta <\/em>in Italian, the very finite amount of time that ships had to remain anchored outside the city of Venice before docking in the lagoon. Then, people did not know about microbes, but rather imagined the Black Death to be caused by foul vapours. It was also the time span, the city of Florence spent in full lockdown in January of 1631. A plague epidemic raged in Northern Italy, a time when for most the world stood still, as Erin Maglaque observed in her recent essay for the <em>London Review of Books<\/em>.<a href=\"#sdfootnote1sym\">1<\/a> This moment denotes an intermediate stage, the appropriate time to be tucked away from the world, except, that the 17th century epidemic ushered in the economic downfall of the once prosperous city."},"id":"9034100d-c429-4ddb-85c2-fa7a9a82721b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"The forty days are justified by an age when time was viewed as cyclical. I think of my years in Catholic school when I was made to read the Bible, and forty seemed to be an interval ingrained in all kinds of earthly and transcendental proceedings. \u201c(\u2026) I will cause it to rain upon the earth forty days and forty nights; and every living substance that I have made will I destroy from off the face of the earth,\u201d said God to Noah in <em>Genesis<\/em> 7:4. Christ remained in the desert for the same period, fasting, until the Devil tempted him (<em>Matthew<\/em> 4:2), after he was resurrected from the dead, he remained on earth for forty days (<em>Acts<\/em> 1:3). Lent, which ends with Easter, lasts forty days. All these periods mark a transition from one age to another and they reoccur with a calming regularity throughout the Bible. Forty is ten times four, which is two times two, and in this symmetry lies some beauty. Forty: have no fear, the number whispers, the crisis will be over soon. The world is in order, it is paused only for a while."},"id":"e660a12c-8fed-4b92-9463-a06d316d1b5e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Except, quarantine now seems open-ended. I recently reread Rainald Goetz\u2019s poetry collection <em>Das Jahrzehnt der sch\u00f6nen Frauen<\/em> (The Decade of Beautiful Women, 2001). I like to revisit it sometimes. The poems circle around the word KRANK, sick, in all caps. The writer composed them in the last days of the 20th century and they encapsulate his trademark zany, anxious, diaristic style. Their Y<em>2K<\/em> paranoia still seems weirdly timely. \u201cDie Wahrheit ist sch\u00fctter \/ und wer friert und sich f\u00fcrchtet \/ vor Weihnachten hei\u00dft \/ KRANK,\u201c (The truth is scanty \/ and those who are cold and afraid \/ before Christmas are called \/ SICK) Goetz wrote, while he was hospitalised in East Berlin."},"id":"0d23e20d-c4d1-4568-a738-ac34490cebe5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"In the two decades that have passed, the sentiment of crisis has never left. The housing market collapsed, the art economy blew up like sourdough, and the turmoil never seemed finite. No one called out the economy\u2019s illness, it seemed only prolonged by government bailouts, by the refusal to seriously question neoliberalism and austerity measures. Unlike the widely told stories of past crises, the corona crisis is drawn out and strangely anticlimactic, and it doesn\u2019t feel like a story. It feels like a very boring apocalypse, my friend says, as we pass a playground in our park."},"id":"18c4a8b7-1be0-4c58-bac6-4e66f5d2843b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"\u2013 Philipp Hindahl"},"id":"618c05f2-9d7d-4b09-922f-44cc1b64822c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"[<a href=\"#sdfootnote1anc\">1<\/a>] <em>Cf. Erin Maglaque, <\/em><a href=\"https:\/\/www.lrb.co.uk\/the-paper\/v42\/n04\/erin-maglaque\/inclined-to-putrefaction.\">Inclined to Putrefaction<\/a><em>, 2020, London Review of Books,<\/em>"},"id":"a6946f31-b333-4f06-b825-7f7763651f4c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":""},"id":"d9916a5f-6e14-4fb3-9f9d-2d97a9b5b80c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["half_life_crowbar.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Courtesy: Timo Lenzen","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"4be83696-8838-4918-a3e2-498058b01b4c","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>#5<\/strong> <strong>Half-Life<\/strong>"},"id":"96a117b5-e39e-4244-a659-adf69cb89438","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"A few weeks ago, society splintered into nuclear households \u00adand we were all forced to engage intimately with immersive technologies. I have always lived in a technologically saturated world, but now I rely even more on prosthetic devices to maintain ever more distant social relations."},"id":"1cfd17c2-de2e-403d-98c6-4fb42685864f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"While standing in the kitchen whipping the batter for my banana bread, I recognize this is what economists call \u2018path dependence\u2019: The more time I invest in technologies, the more I depend on them. Repetitive use creates a habit, which means that soon I will no longer be able to examine the premises of these habits. We now have to acknowledge the digitalization of intimacy, and we have to trust platforms and companies to respect our privacy. Trust is a crucial issue in times of social atomization \u2013 and trust plays a crucial role in engaging with immersive technologies."},"id":"ece03338-990e-4d1e-97e1-ea45944d7fd1","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"In the 1950s, telepresence was envisioned as a vehicle leading us into a remote-controlled economy inspired by science fiction. I still enjoy its \u2018pre-set\u2019 in Robert A. Heinlein\u2019s short story <em>Waldo<\/em> (1942) more than the actual experience of telepresence when entering daily zoom meetings or trying to facetime my mom. These moments rarely provide such comprehensive and convincing stimuli like a good story I can immerse myself in."},"id":"b5f48148-33c6-4317-89f1-470b5cf813c2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"It is hard to suspend disbelief when I click through the overwhelming amount of virtual museum tours. The reason why I look at these is because soon enough, I will have to implement some version of them in my work as well. I come to think the plausibility and space illusion are quite accurate. The museums look like video games, but without the fights and the rewards."},"id":"fc887adb-bc80-439f-8dbe-98db775c3089","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"The only thing that sticks with me is the scary ambience, which I also feel during my early evening strolls through the neighbourhood. I step out after popping the silicon vessel with the banana slush in the oven. The block outside is deserted and resembles a poorly designed area of <em>Half-Life<\/em>\u2019s \u2018City 17\u2019. When the first <em>Half-Life<\/em> game was released in 1998, it was a breakthrough in immersive gaming. Since then, many episodic extensions and mods have been released and <em>Half-Life<\/em> is considered one of the most influential first-person shooters. I read all of their stories when I get back home."},"id":"8847abaa-73fb-4727-9a75-7d97c88a0981","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"The prequel <em>Half-Life: Alyx<\/em> is a VR-game and was released just in time for the lockdown in Europe. Within the game I venture into the quarantine zone of \u2018City 17\u2019. The city\u2019s distinctive architecture is the perfect amalgam of urban decay: abandoned structures with Neoclassical features \u2013 possibly dating from pre-World War II \u2013 intersected by post-war classical design revivals, graffiti on Soviet Modernism and contemporary buildings with massive jumbotrons. Police are patrolling the streets and people are under surveillance by drones. These days, the boundaries of <em>Half-Life<\/em> and my own life are easily trespassed."},"id":"649c36be-35b7-41eb-bb5f-fe7bb15b23a3","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"I return to my building complex and press the elevator button with a key to avoid touching any of the presumably contaminated materials around me. This feels like William Rees-Mogg\u2019s <em>Sovereign Individual<\/em> is becoming reality. I guess it\u2019s not a bad story if you are into survival horror. The book was published in 1997, one year before the launch of the first <em>Half-Life<\/em> video game. It contains some pioneering predictions about cryptocurrencies, electronic warfare, smartphones and online bots imitating humans. And it drafts opportunities for disaster capitalism and super-elitism that come with it."},"id":"55b7d785-a677-4f6a-8017-d39d59676692","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Rees-Mogg borrows quite a bit from game theory which has its philosophical origins in texts about combat strategy: in classic game theory, man is always at war with everyone."},"id":"909b1328-e842-4bcd-92a5-cce66f586f30","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"From this perspective, society itself is nothing but a burden. I picture myself in the ascending elevator preparing to encounter a neighbour on the next floor. Could I be this \u2018sovereign individual\u2019 breaking free from its dependence on others? An ego-shooter who can dispense solidarity?"},"id":"4d3ee73d-9bb0-4a9c-a06d-6da692db6593","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"The point is, I need to be in some kind of story. Immersion and verisimilitude will always be a moving threshold. Now that my life is only half a life, it has become easier to create continuity between the physical and the virtual realities. My life has always been driven by gamified motivation triggers. This may be complacent, but I find resilience in the game. I am simply not willing to give in to the despair of a collapsing world. I switch realities."},"id":"7bd7da9f-ec7c-4e8c-ab8d-2084aaa03a8a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"\u2013 Sarah Johanna Theurer"},"id":"894a4b40-df51-43df-95ed-05c8f7e177b6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_wolke.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Courtesy: Timo Lenzen","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"455744cb-4448-4d17-8ff8-35d19386f1f8","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>#6 Escapism<\/strong>"},"id":"bfe2c6f0-ca35-4b17-b935-98dfff002195","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Streaming blockbusters for free and hunting down the stars that flow from the place, where the Big Dipper used to be, all the way down to the centre of the West German city of __ has become the new behavioral norm for battling seasonal depression. Forcing the global population into solitary confinement in times of urgency is a governmental power move that is hard to argue against. If it\u2019s meant to help the collective and save lives, it reads as an important measure embedded in the aura of an \u2018act of god\u2019. Nonetheless, the abuse of power on which capitalist economies thrive is bound to make an appearance. For social beasts that need to live in close proximity to one another, the prospect of daydreaming is all the more relevant while separated."},"id":"3a8b357b-c5b2-4a6e-9f51-833324c09ce5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"The white bookshelf opposite the old grey couch grows in four shelves. The first includes paperwork and taxes for when the day comes to rage against the machine. The second is framed by two plants and carries a selection of German, English, and Greek books. The third holds a movie projector that has been purchased online a couple months prior. The fourth is not easily accessible because it remains hidden behind a veil of the same smoke and debris that has been roaming the galaxy since the end of the so-called \u2018conflict period\u2019 that shook the early 00s. On the wall to the right of the white-trimmed shelf hangs a round wooden mirror. For the wondrous little people living and thriving behind the smokescreen, the mirror represented a lost utopia of mythic proportions, a golden shiny starlight they looked up to from their tiny colonial-style homes spread across the entire east valley of the top shelf all the way to the west side of the bookcase. The mirror reflected its opposite white wall, which made the sky appear brighter than it actually was. The tiny people of the fourth shelf were thought to be extinct long before the lockdown began. Their microcosm is a prime example of a self-sufficient green economy that thrives in the climate of the living room. Their main activities included agriculture and fracking and their primary source of wealth came from trade with the different tribes living between the potted plants of the street-facing windowsill and the bureaucrats of the northern stars. Religion-wise, the majority of them seemed to identify with an atheist sect and had a strong inclination toward pacifism and eco-pornography. They went to church, did their groceries, watched television, and argued about food delivery options. All in all, they made for an enticing closed-circuit network of communicators that would fascinate even the most irrelevant explorers."},"id":"0af41717-2c5b-41ca-b2bd-d9b91084de59","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Yet, what seems to enchant explorers and colonialists from across all the civil nations of the apartment is the cloud\u2019s voluminous power, which is something they feared greatly for many years now. Rarely seen indoors and mostly spotted in the outside realm, cloud formations could fetch high prices on the black market, with some selling for hundreds of thousands of Euros. Describing these clouds is a particularly difficult endeavor, an added element of interest. They rarely stay the same and tend to transform into new and unexpected shapes depending on the temperature, one\u2019s point of view, as well as the common logistics regarding their weekly itineraries (whether they move up and down or left and right). The origins of clouds and the one hovering over the fourth shelf in particular vary depending on the source. The oldest documented cases date back to ancient western-centric history in the mythological conception of figures such as Eos (\u0397\u03ce\u03c2) and weather descriptions found throughout Homer\u2019s epics. Euripides reported a darker origin of clouds, describing themas clouds of death, worries, and concerns that become visible on the top part of a person\u2019s eyebrows (\u03bd\u03ad\u03c6\u03bf\u03c2 \u1f40\u03c6\u03c1\u03cd\u03c9\u03bd)."},"id":"aad08496-53bc-4878-87a0-076f70175452","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"The cloud on the fourth shelf often changed colours. Some days, it went from warm tones of green to dusty parts hidden in orange. On others, it shifted from pale-looking blue construction workers to pink-cheeked blushing brides and funeral home janitors dressed in black. The cloud\u2019s body moved between frothiness and the boiling point of no return. He was once able to flow through everything and everyone like a wetland that merges its parts into one, but now he seemed all the more solid day by day."},"id":"224f468d-0331-4d52-b994-6c0df348b1c9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"The curious-looking cloud breathing on the fourth shelf in the living room across from the grey couch became ever more magical as the days passed. Hiscorners scratched the darkened sky causing it to slowly bleed all over the wooden floors. Once the windows are allowed to be opened again, the cloud will most likely stop providing the little people on the shelf the protection they need in order to conceal their homes from the piercing eyes gazing in. Colonialists and venture capitalists from throughout the apartment, including the black and white kitchen tile kingdom and the narrow seas of the bathroom as well as the freedom fighters of the bedroom and the gatekeepers of the backdoor all yearned to uncover the mysteries of an age clinging to its past."},"id":"d3069297-76bd-4fc9-b655-a8e26618f77c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"He mumbled and screamed as he felt the end approaching. Scary adventures hardly ever end gracefully, at least according to the conventional norm and language of fiction. Some have to lose while others are obligated to win."},"id":"31af7d79-28b0-4aa5-9a60-d5eff7c595d8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"With my fingers stained pink and cut all over, I crack open a window. Pink droplets spill onto the windowsill and make their way down to the dirty sidewalk below. Holding his breath, the cloud rushes outside, abandoning the fourth shelf and its little people to the mercy of what is to come. He falls down and hits the pavement. Mixed with the tones and textures of black and gray, his waters become more visible to the naked eye. Dragging whatever is left of him, he basks in the sun and grins at the sight of people rushing by. The feeling of warmth tingles his skin."},"id":"026c9830-e61c-4117-bc8e-39cd4958adf6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Curious creatures those living room clouds."},"id":"39a52590-045b-4eb1-bc36-9e1c3805e5e0","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"\u2013 Haris Giannouras"},"id":"93383bee-26e4-486e-bd82-da7254a29d6f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["06.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Courtesy: Timo Lenzen","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"09c503bc-6914-4e2c-9ed5-344ac4600294","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>#7 Zum Erwartungsmanagement meiner herbeieilenden Hintergrundimmunit\u00e4t<br><\/strong><br>Die Kaffeemaschine klingt nicht wie sonst nach gurgelndem Mundwasser. Eher r\u00f6chelnd aus Atemnot. Doch Risikogruppe? Noch keine geruchsfreie Schnappatmung. Seit Mitte M\u00e4rz steht ein St\u00fcck Harzer K\u00e4se als Symptomtester auf dem K\u00fcchentisch. Kann man gef\u00fchltes Alter geltend machen f\u00fcr eine Pneumokokken-Impfung? Knapp f\u00fcnfzehn Jahren fr\u00fcher entsprach mein mutma\u00dflicher K\u00f6rperfettanteil dem eines Drei\u00dfigj\u00e4hrigen. Ich stand fast stolz auf dieser Zauberwaage im Gym f\u00fcr frische Zweijahresvertragsopfer, die es bei einem einmaligen Besuch der Sportst\u00e4tte belassen werden. Und heimlich besch\u00e4mt genau in diesem Moment davon wissen. Vom meinem Muskelanteil freundlicherweise kein Ton. Eine interessante Zielgruppe, wenn die Einweg-Besucher sich alle mal treffen k\u00f6nnten. Dann wohl erst im n\u00e4chsten Jahr. Alle mit viel verstaubter Scham auf den Schultern. Ein Besuch f\u00fcr knapp 2000 Euro. In acht Wochen drei Masken gen\u00e4ht, die alle an den Ohren zwicken. Zuerst angenehmer Beruhigungsaktionismus. Die gr\u00f6\u00dfte Muskelverdichtung ist im Gesicht platziert."},"id":"1cd37249-76d2-4049-abe8-cf6cbf27231c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"In den verflossenen H\u00e4usern warten auch Worte. Jetzt nichts mit Tropfen oder Tr\u00e4nen. Stehen pl\u00f6tzlich Posten am Fenster oder im Flur. Meine Freundin wird angebarscht, was sie hier in diesem Haus zu suchen h\u00e4tte. Ich entwerfe einen Blockwartorden und werfe ihn mutig der Nachbarin in den Briefkasten. Ziemlich gro\u00df geworden. Wird heute schwierig mit ihrer Postzustellung. So wie man nicht gek\u00fcndigt werden kann, netterweise, kann man vielleicht selbst ebenso nicht k\u00fcndigen? Bis der Impfstoff da ist. Bis die zweite Welle kommt, habe ich wieder was aufzur\u00e4umen. Ich trage in der schleichend normalisierten Normalisierung einige Kistchen mit Kreiden und Pumpstiften in den anderen Raum. Nicht mit Details geizen, die anderen Haushalten fremd sind. Ein altes fast fertiges Bild im Raum schaut mich immer noch nicht krisenverj\u00fcngt an. Deine Falten kriege ich auch noch weg. Jetzt nichts mit Spiegelbild. Zwischenzeitlich war eine gemutma\u00dfte \u00dcbervorsicht einiger Regierungen auf einem guten Weg den Kapitalismus zu besiegen. Wenn auch eher als unbeabsichtigter Kollateralschaden. Tolle Regierung, bis Sch\u00e4uble an den Grundrechten ruckeln will. Gro\u00dfe historische Momente stolpern gern \u00fcber die Unwissenheit seiner \u00dcberbringer durch die T\u00fcr. Siehe Schabowski, als er selbst ahnungslos die Grenz\u00f6ffnung in Berlin verk\u00fcndete. Altersweisheit gegen neoliberal globalen Turbokapitalismus, der zu Lasten von mindestens 80 Prozent aller Beteiligten geht. Wenn man einfach alle \u00fcber achtzig fragen w\u00fcrde, w\u00e4re das sicher interessanter als die Statements aller Vorstandschefs von Lufthansa bis VW."},"id":"aa97faee-c002-4fd4-904e-0e8bed5d7193","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Und nichts mit Abwrackpr\u00e4mie. Sonst komische neue Freunde aus der Beschw\u00f6rungsopferecke. Welche S\u00e4tze man seit zwei Monaten nicht mehr schreibt, die in den Zimmern warten. Wie kann man blo\u00df dem perma-pr\u00e4senten Stammtisch eines ewig hyperventilierenden Alarmismus den Stecker ziehen? Immer noch nichts \u00fcber weltweit verbotene Algorithmen. Atemnebel statt R\u00e4uspertr\u00f6pfchen als Infektionswaffe. <br><br>Um die Abstandsregelungen auch nach zw\u00f6lf Monaten fl\u00e4chendeckend durchzusetzen, werden vermehrt Drohnen mit W\u00e4rmekameras eingesetzt. Bei Unterschreitung des Mindestabstands ert\u00f6nen hochfrequente T\u00f6ne, die sich bei Bedarf algorhythmisch mit benachbarten Drohnen abstimmen. Klingt wie k\u00f6rperbedingter Freejazz. Der Himmel verdunkelt sich an einigen Stellen. Die Drohnen, alle in hochreflektierendem Alpinawei\u00df geh\u00fcllt, aber bis ihre Menge die weggeschmolzenen Polkappen ersetzen kann, das wird nichts. Gestern war ich in einem Restaurant und es wird Essen von gl\u00fccklichen Kellnern an den Tisch gebracht. Vereinzelt Passanten, eingewickelt in unz\u00e4hlige Rollen Klopapier beim Freudentanz."},"id":"74a08def-1ad6-4d89-a926-5f596fd45048","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"\u2013 Gunter Reski"},"id":"589de933-86d1-43c3-902e-11d04c0cc7d1","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web-2020_zkm_cz_soil_map.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Fr\u00e9d\u00e9rique A\u00eft-Touati, Alexandra Ar\u00e8nes, Axelle Gr\u00e9goire, <em>The Soil Map<\/em> (detail), from 'Terra Forma, manuel de cartographies potentielles', 2019. Courtesy and \u00a9: the artists","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"a355fdb2-5e91-46f0-b43a-f39568e1d950","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>#8 Von Zoom-Meetings, YouTube-F\u00fchrungen und der (digitalen) Ausstellung 'Critical Zones'<br><\/strong>"},"id":"cfd0ad92-b8b8-4868-b7de-f10624fff38a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"So viel Kontakt mit Freund*innen aus London, W\u00fcrzburg, Hamburg oder Freiburg hatte ich selten. Da auf meinem Laptop inzwischen sieben verschiedene Video-Telefonie-Apps installiert sind, besteht kurz zuvor immer die Qual der Wahl: Bei wem bezahle ich mit welchen Daten und wie gut, sicher, oder fl\u00fcssig soll die \u00dcbertragung des Gespr\u00e4chs verlaufen?"},"id":"a6495b7e-6b90-48d6-815d-cbba336ee207","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Kolleg*innen, Freund*innen und Familie sind durch Videogespr\u00e4che zwar sichtbar \u2013 aber ihnen scheint die \u201eAura\u201c zu fehlen, es gibt kein k\u00f6rperliches Gegen\u00fcber. Mit wenigen Ausnahmen werden aus Dialogen oft aneinandergereihte Monologe \u2013 diese erfordern mehr Konzentration, Geduld und Interesse an dem was der\/die andere zu sagen hat."},"id":"21d91cf9-5c4f-44a6-aa4e-9ef83c27fa09","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Wie sehr wir auf Technisches angewiesen sind, wird somit in Zeiten der Corona-Isolation besonders deutlich. Die direkte Vernetzung von menschlichen und nicht-menschlichen, hier technischen Entit\u00e4ten, ist ein Gedanke des 'Neuen Materialismus'. Dieser ist zwar ein sehr diverses Forschungsfeld, jedoch geht es Theoretiker*innen wie Bruno Latour oder Donna Haraway darum, den Menschen nicht als Zentrum allen Denkens zu definieren, sondern unsere Welt, inklusive aller Entit\u00e4ten, die sich darin finden lassen und netzartig verbunden zu verstehen."},"id":"856b3cb9-6ea2-4178-9b57-085b33ae47ea","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Denkt man an die Zeit w\u00e4hrend der Ausgangsbeschr\u00e4nkungen und ihrer Reproduktion (auf dem Computerbildschirm) k\u00f6nnten (Mit-)Mensch und Museums-Objekt<a href=\"#sdfootnote1sym\">1<\/a> verglichen werden, denn sie beide waren nur \u00fcber ihr zweidimensionales, digitales Abbild verf\u00fcgbar. Den musealen Objekten k\u00f6nnen wir zwar seit wenigen Wochen wieder pers\u00f6nlich gegen\u00fcbertreten, die Kunstvermittlung hingegen verbleibt gro\u00dfteils noch im digitalen Raum. Die Online-Vermittlung in Zeiten der Corona-Krise l\u00e4sst sich, in weiten Teilen, mit dem Kodak-Werbeslogan \u201eYou press the button, we do the rest\u201c beschreiben. Es fehlt die Interaktion (als zweibahniger Prozess) mit den Kunstwerken, den Vermittler*innen und anderen Besucher*innen. In bereitgestellten Online-Sammlungen, gerenderten 3D-Museumsbauten, oder YouTube-F\u00fchrungen ist der Dreh- und Angelpunkt die Reproduktion der \u201e\u00f6rtlichen\u201c, musealen Erfahrung. Der Rezipient erf\u00e4hrt zwar etwas \u00fcber ein Museum und seine Objekte, jedoch bleibt der Kommunikationsweg meist einbahnig: Informationen werden \u00fcbertragen, aber eine produktive und kritische Diskussion der Inhalte bleibt aus."},"id":"1a272be3-dcfe-4a58-9c9c-2d7fd6d0acde","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Dennoch wurde die YouTube-F\u00fchrung von vielen Museen aufgegriffen. Aber was sind hier die Vorteile? Man beruft sich auf ein bekanntes Format, das dem ersten Anschein nach einfach in den digitalen Raum \u00fcbersetzt werden kann; die Kosten sind gering und die Abrufbarkeit ist simpel und nachhaltig. Die Idee: Die Betrachter*innen sitzen vor ihren Bildschirmen, lassen sich berieseln und lernen etwas \u00fcber Kunst. Ein Glas Wein einschenken, den Laptop aufklappen, Play dr\u00fccken und zur\u00fccklehnen: \u201eHerzlich willkommen im Museum xy\u2026\u201c."},"id":"218bb111-3a47-41b3-addb-24f3c42e8bf5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Fotografie und Video reproduzieren hier zwar, in einigen Aspekten, das Kunstwerk, sowie die musealen R\u00e4ume, und ein St\u00fcck weit auch das klassische Format der Ausstellungsf\u00fchrung, jedoch wird der \u201eeducational turn\u201c \u2013 im Sinne einer Aufforderung zum kritischen Denken \u2013 kaum mitgedacht. Die Ebene der Repr\u00e4sentation wird nicht verlassen, auch nicht bezogen auf die Rolle der Vermittler*innen. Denn wenn die Kurator*innen nicht selbst vor die Kamera treten, erwarten sie meist von den Vermittler*innen \u201edie kuratorische Erz\u00e4hlung so genau wie m\u00f6glich f\u00fcr das Publikum\u201c<a href=\"#sdfootnote2sym\">2<\/a> zu reproduzieren. Dies entspricht auch der Erwartungshaltung eines Publikums, das in kurzer Zeit alle relevanten Daten, Zahlen und exklusiven Fun\u2013Facts angereicht bekommen m\u00f6chte."},"id":"9d63ecbd-abe8-42a0-b3c7-79082cb5ba02","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Ich will dem Format der YouTube-F\u00fchrung (u. \u00c4hnlichen) dennoch nicht seine Berechtigung absprechen, sondern folgende Erg\u00e4nzung beiseite stellen, im Sinne einer kritischen Kunstvermittlung und eines emanzipatorischen Bildungsanspruches. F\u00fcr die Kunstwissenschaftlerinnen und Vermittlerinnen Beatrice Jaschke, Nora Sternfeld, Carmen M\u00f6rsch u.a. l\u00e4sst sich diese Herangehensweise mit dem \u201ceducational turn\u201d im Bereich des Kuratorischen definieren, also mit der Hinwendung zum Edukatorischen, zur Bildung:"},"id":"17ff72e9-90d3-4e03-b145-8896cd33cbc0","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<em>\u201eSo geht es nicht mehr um Ausstellungen als Orte der Aufstellung von wertvollen Objekten und Darstellung von objektiven Werten, sondern um Handlungsr\u00e4ume des Kuratorischen, in denen ungew\u00f6hnliche Begegnungen und diskursive Auseinandersetzungen m\u00f6glich werden, in denen das Unplanbare wichtiger erscheint als etwa genaue H\u00e4ngepl\u00e4ne.\u201c<\/em><a href=\"#sdfootnote3sym\">3<\/a>"},"id":"d33649e8-da6f-4599-9000-656e5a2782ff","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"In diesen Zusammenhang passt die aktuelle Ausstellung \u2018Critical Zones\u2018 im Zentrum f\u00fcr Kunst und Medien Karlsruhe (ZKM), die gemeinsam von Bruno Latour und Peter Weibel, Martin Guinard-Terrin, Bettina Korintenberg und Daria Mille und kuratiert wurde. Der Direktor, Peter Weibel, sprach sich bei der digitalen Ausstellungser\u00f6ffnung gegen das passive Betrachten von kunsthistorischen Exponaten aus. Die Kurator*innen definieren das begriffliche Netz, in das sich die Ausstellung einordnen l\u00e4sst als \u201eGedankenausstellung\u201c oder eine Art \u201eThink-Tank\u201c in dem Expert*innen aus verschiedenen Gebieten zusammenarbeiten und -denken. Corona-bedingt startete die Ausstellung zum einen virtuell und zum anderen mit einem bereits aufgebauten Exponat im ZKM, dem <em>Observatorium<\/em>. Betritt man diese Installation h\u00f6rt man durch eine Tonspur bzw. H\u00f6rstation den Strengbach pl\u00e4tschern. In Zusammenarbeit mit der Geochemikerin Marie-Claire Pierret entwickelten die Architekturhistorikerin Alexandra Ar\u00e8nes und der Architekt Soheil Hajmirbaba eine raumgreifende Installation und Narration auf Basis des geologischen Profils des Freilichtlabors Strengbach. Umweltforschung, deren visualisierte Datenfl\u00fcsse und der Mensch als Teil dieses Netzwerkes werden thematisiert."},"id":"1eb0f33e-fee9-4f14-9a6a-3adbe4719e58","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Objekte und Daten, also Nicht-Menschliches und Menschliches sollen in zweibahnige Interaktion treten \u2013 wie ebenso durch eine Beschreibung auf der virtuellen Plattform zur Ausstellung deutlich wird:"},"id":"b43dc105-eeb9-4ffe-b0c0-21f61b528af8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<em>\u201e[...]Kunstwerke, Archivmaterialien, Texte, Handlungsanweisungen und Ereignisse sind Entit\u00e4ten \u2013 genau wie Sie und Ihre BegleiterInnen, die anderen BesucherInnen. Zusammen reagieren alle Entit\u00e4ten aufeinander und interagieren miteinander, wodurch ein generativer Raum entsteht, der sich st\u00e4ndig neu zusammensetzt.\u201c<\/em><a href=\"#sdfootnote4sym\">4<\/a>"},"id":"46c32d92-2687-4755-9613-ed9571010ac9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Das Sich-Berieseln-Lassen ist beim Durchstreifen der digitalen Ausstellung nicht m\u00f6glich, denn bei jedem Aufruf ver\u00e4ndert sich die Plattform und den Besucher*innen springen, erg\u00e4nzend zur Kunst- und Forschungsvermittlung, Einladungen (wie diese) ins Auge: <em>\u201eKonzentriere dich f\u00fcr einen Moment auf deine K\u00f6rperhaltung. Finde eine neue Position.\u201c<\/em>"},"id":"477472eb-7b19-49af-9fd5-bb040e835a3f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Vermittlung und Kuratorisches greifen in dieser \u201eGedankenausstellung\u201c verschr\u00e4nkend ineinander und die Besucher*innen-Erfahrungen k\u00f6nnen von politischem Nachdenken, einem gew\u00f6hnlichen Ausstellungsbesuch bis hin zum Field-Trip reichen. W\u00e4hrend des Betretens der digitalen Plattform ist man sich seiner selbst stets bewusst: dem k\u00f6rperlichen Raum, den man einnimmt, und seiner Gedanken, denn man wird dazu aufgefordert die eigenen Gedanken zu \u00fcberdenken."},"id":"2cc984eb-d806-441f-86c8-c20b53e607dc","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"In diesem Sinne verstehe ich ein \u201eBest-Practice\u201c-Beispiel der digitalen Kunstvermittlung: in der visuellen Darstellung thematisiert die Plattform die Vielschichtigkeit der Ausstellungsthemen und weckt gleichsam die Neugierde der Besucher*innen auf eine kritische Auseinandersetzung mit k\u00fcnstlerischen Positionen und im Grunde auch mit der eigenen strukturellen Wahrnehmung der Welt."},"id":"bf847c75-5d7b-44e5-a591-276c7f85cde9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"\u2013 Nicole Kreckel"},"id":"aec9d6bd-6d22-4eda-adeb-54acd19714da","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<a href=\"#sdfootnote1anc\">1<\/a> vgl.: Sternfeld, Nora: Der Objekt-Effekt, S. 27, aus: Gegen den Stand der Dinge, hrsg. v. Martina Griesser u. a., De Gruyter Berlin 2016."},"id":"b4289157-e7cd-4c66-bfee-2defbca8c113","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<a href=\"#sdfootnote2anc\">2<\/a> Carmen M\u00f6rsch: Sich selbst widersprechen. Kunstvermittlung als kritische Praxis innerhalb des <em>educational turn in curating<\/em>, in: Ausstellungstheorie &amp; Praxis Band 5: educational turn. Handlungsr\u00e4ume der Kunst- und Kulturvermittlung, hrsg. v. Schnittpunkt, Beatrice Jaschke, Nora Sternfeld, Verlag Turia + Kant Wien, 2012: S. 55."},"id":"cae65764-33d2-4d46-9520-53dd1c188a24","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<a href=\"#sdfootnote3anc\">3<\/a> Jaschke\/Sternfeld 2012: S. 15."},"id":"4b9d1d4c-649e-48dd-8568-df647b7ed429","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<a href=\"#sdfootnote4anc\">4<\/a> Digitale Plattform der Ausstellung \u201eCritical Zones\": <a href=\"https:\/\/critical-zones.zkm.de\/%23!\/\">https:\/\/critical-zones.zkm.de\/#!\/<\/a> (zuletzt aufgerufen: 26.05.20)."},"id":"501acb40-6f84-4d42-b1fa-f48640bdc30a","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Thumbnail:

- we-bisolation0001.jpg

----

Author:

- 97Ys7oZX
- qkN8Y1tZ
- gfXkXKJ7
- kdRQjMMe
- U6HAtYmc
- 1bHy85r0
- AQkXmVM1
- TYqm7KcM

----

Published: 

----

Frontpage: false

----

Category: Collaboration

----

Date: 2020-03-23

----

Tags: 

----

Toggle: true

----

Order: 1

----

Cover: - 06.jpg