Title: Sell It – Die Kunst des Konsums

----

Subtitle: Sorgen (International)

----

Place: Berlin

----

Preview: Das Künstler*innenkollektiv Sorgen (International) hat sich der Vermarktung seiner eigens entwickelten Produkte verschrieben. Ihre Projekte sind umgeben vom Geist vorherrschender kapitalistischer Verkaufslogiken, die sich im Zeitalter des Konsums und der Kommerzialisierung in das Selbstbild vieler Menschen bewusst und unbewusst eingeschrieben haben.

----

Text: [{"content":{"text":"Das K\u00fcnstler*innenkollektiv Sorgen (International) hat sich der Vermarktung seiner eigens entwickelten Produkte verschrieben. Ihre Projekte sind umgeben vom Geist vorherrschender kapitalistischer Verkaufslogiken, die sich im Zeitalter des Konsums und der Kommerzialisierung in das Selbstbild vieler Menschen bewusst und unbewusst eingeschrieben haben. In Pop-up-Stores und w\u00e4hrend vergleichbarer Events bietet das Kollektiv eine sich wechselnde Palette verschiedener Produkte zum Verkauf an. Das Spektrum umfasst bisher unter anderem einen Duft, Mousepads, T-Shirts, Hoodies, Anglerh\u00fcte. Das Design der Produkte ist dabei stets auf ein Minimum reduziert \u2013 nur eines darf bei keinem der Artikel gut sichtbar fehlen: das Logo des Kollektivs."},"id":"39bf7f94-9e9f-4a91-a778-123c4d6b0fb5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_3-recovered.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Sorgen (International), Vol. 7 - Der Shop im Projektraum-Basis in Frankfurt am Main, 2019. Courtesy: the artists","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"6d70a007-5e3d-449d-af21-89c4e9a0de8c","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>Leonore Spemann <\/strong>Als ihr die gemeinsame Arbeit im Jahr 2016 aufgenommen habt, wolltet ihr eigentlich nur Gruppenausstellungen organisieren. Was hat dazu gef\u00fchrt, dass ihr das Arbeiten im Kollektiv fortgesetzt habt?"},"id":"b9404aa0-a497-4176-ac8c-a886852e8738","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>Sorgen (International) <\/strong>Das hat sich ganz nat\u00fcrlich entwickelt. Wir wollten immer schon themenspezifische Ausstellungen machen, die sich auch aktiv mit unseren Lebensrealit\u00e4ten auseinandersetzen. Dass wir uns dann vom themenbezogenen Ausstellen zu streng konzeptuellen Arbeiten hochgespitzt haben, war gar nicht geplant, hat sich dann aber konsequent und folgerichtig angef\u00fchlt."},"id":"eacd5ca0-d697-420b-ac15-a076f04a9b80","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_portrait_s-i-recovered.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Sorgen (International), Emma Adler, G\u00f6tz Schramm, Marta Vovk und Julie Legouez (v.l.n.r.), 2019","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"17bc14d2-bd05-4048-8dc4-9e93a8ebc9e4","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>LS<\/strong> Sorgen (International) geh\u00f6ren zurzeit 4 K\u00fcnstler*innen an. Lasst ihr euch einzeln verschiedenen Disziplinen zuordnen?"},"id":"9eb82004-2030-410b-a274-241eb867916c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I) <\/strong>Marta Vovk macht Malerei und Wandinstallationen, prim\u00e4r \u201eFlachware\u201c, wie sie selbst sagt, Julie Legouez arbeitet multimedial. Emma Adler ist Konzeptk\u00fcnstlerin und macht multimediale Rauminstallationen und G\u00f6tz Schramm ist vorrangig als Maler t\u00e4tig. Er ist aber auch an anderen kollaborativen Projekten beteiligt."},"id":"5643da25-71c8-41f4-98bd-155ab1390879","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LS<\/strong> Was hat es mit dem Namen eures Kollektivs auf sich?"},"id":"4217bd79-70e8-486f-9f75-6c7e7599c9c3","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I) <\/strong>Der<strong> <\/strong>Name leitet sich aus verschiedenen \u00dcberlegungen ab, die wir alle haben wie u.a. finanzielle Sorgen oder die Folgen der Globalisierung. Wir m\u00f6gen aber auch die Doppeldeutigkeit des Wortes \"Sorgen\", das sowohl F\u00fcrsorge bedeuten kann oder ein Gef\u00fchl von Angst ausdr\u00fcckt."},"id":"784871e1-3f61-4f5b-9f2a-41de7e7c19ca","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Wir wollten eigeninitiativ Ausstellungen machen und nicht darauf warten, entdeckt zu werden. Daraus entwickelte sich dann zugespitzt folgende Haltung: wir sind vielleicht niemand, aber da der Kunstmarkt in unseren Augen alles abfeiert, was Hype ist, erkl\u00e4ren wir uns selbst zum Hype und zur Marke."},"id":"7e6a1868-1a3c-4039-b2ea-b5d5b8e5f9b6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LS <\/strong>Eine Marke, die auch wie der Kunstmarkt, international agiert."},"id":"1d7e9572-fddd-4d66-b2ce-892ab194a4a9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I) <\/strong>Genau, mit dem Zusatz <em>(International)<\/em> wollen wir auch auf die Diskrepanz zwischen den Sorgen, die wir K\u00fcnstler*innen haben und global vorherrschenden Sorgen und Problemen aufmerksam machen. Uns ist bewusst, dass wir aus einer privilegierten Perspektive von first world problems sprechen."},"id":"283d5b7c-2414-44a2-87b2-68d441d764c4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Sorgen sind universell unabh\u00e4ngig von objektiven Ma\u00dfst\u00e4ben. Sorgen sind die Alternativreligion, die uns alle verbindet und \u00fcber alle Schichten, Geschlechter und L\u00e4ndergrenzen hinausgehen. Wir sind politisch interessierte Europ\u00e4er, als wir uns gegr\u00fcndet haben wurde Trump gew\u00e4hlt, der Brexit war im Gange und wir konnten das Erstarken von rechtpopulistischen Parteien beobachten. Mit Sorgen (International) wollten wir auch diese Machtlosigkeit oder Ohnmacht ausdr\u00fccken, der man sich ausgesetzt f\u00fchlt. Die einzige M\u00f6glichkeit in einer Politik, die als \u201calternativlos\u201d verkauft wird, ist sich zu sorgen ohne die Hoffnung etwas ver\u00e4ndern zu k\u00f6nnen."},"id":"7d43c182-d41b-42d2-a8ca-c994db699b2b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LS<\/strong> Richten sich eure Artikel an eine bestimmte K\u00e4uferschaft? Setzen sie ein bestimmtes Menschenbild voraus?"},"id":"b4916682-c6ff-4f4b-9a2e-8c96f9fd6a5e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I) <\/strong>Grunds\u00e4tzlich richten sich unsere Produkte an alle, wir schlie\u00dfen niemanden aus. Klar \u2013 es besteht ein starker Bezug zu der Idiotie der Produktpalette, die schon gesellschaftlich und hinsichtlich eines zu beobachtenden Konsumverhaltens vorherrschend ist. Wir greifen nat\u00fcrlich gerne die besonders absurden Produkte auf und das hei\u00dft, das Produkt ist immer die prim\u00e4re Entscheidung. Dabei geht es uns nicht um eine bestimmte K\u00e4uferschaft. Diese leitet sich immer durch die Produkte ab."},"id":"d33046c8-064f-461f-acde-84a1ab095a69","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_4-recovered.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Sorgen (International) Vol. 5 das Parfum im Kosmetiksalon Bar Barbette in Berlin, 2018. Courtesy: the artists","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"499d0a74-732f-4735-b81c-853e56cc7a34","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_1-recovered.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Sorgen (International), Vol. 3 - Der Shop im Raum f\u00fcr Drastische Ma\u00dfnahmen in Berlin, 2017. Courtesy: the artists","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"a9730151-0fc0-4c5b-b5c7-02c177a818f7","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>LS<\/strong> Das ist mir nat\u00fcrlich auch aufgefallen. Unabh\u00e4ngig davon was ihr herausbringt, sei es ein T-Shirt, ein Duft oder Mousepads \u2013 Abnehmer findet ihr immer. So ist es mit Sicherheit auch in den gro\u00dfen Museumsshops, die wir alle kennen."},"id":"d8930367-55dc-4078-b575-9aa85cd4d9d9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I)<\/strong> Viele Verlage und Kollektive betreiben Shops. Dieses Ph\u00e4nomen ist nicht neu. Manche der ganz gro\u00dfen Museumsshops gehen dabei sehr humorlos und unhinterfragt vor. Nur weil spannende Designer*innen involviert sind und auf Einladung T-Shirts entwerfen hei\u00dft das noch lange nicht, dass das Konzept Merchandise und Vermarktung kritisch reflektiert wird. Da geht es einfach um Vermarktungsstrategien. F\u00fcr Sorgen (International) ist Vermarktung und Merchandise das Medium der k\u00fcnstlerischen Praxis. Im Rahmen der performativen Ladener\u00f6ffnungen wechseln wir die Rolle: wir werden von K\u00fcnstler*innen zu Verk\u00e4ufer*innen."},"id":"fd508862-7a90-4341-bc91-a96888e2dc84","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LS <\/strong>Die Bedeutung von Instagram ist hier sicherlich nicht ganz irrelevant. Wie nutzt ihr Social Media Plattformen wie diese?"},"id":"8719eb22-d8c3-4bce-babe-0d4b2e51ee68","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I)<\/strong> Instagram ist f\u00fcr uns sowohl Vermarktungstool als auch k\u00fcnstlerisches Medium. Der \u00dcbergang ist flie\u00dfend. Wir nutzen es konzeptuell, um unsere Au\u00dfenwirkung und Sicht auf das Kollektiv zu beeinflussen \u2013 nat\u00fcrlich bedienen wir uns so einer Plattform, wenn es zum Erfolg unserer Markenetablierung beitr\u00e4gt. Da wir uns nicht an anderen Galerien oder Kollektiven orientieren, sondern an gro\u00dfen Unternehmen wie H&amp;M, ist Instagram eines von vielen Tools, um gesellschaftliche Pr\u00e4ferenzen hinsichtlich Konsumverhalten zu beobachten und selbst dort Produkte zu verkaufen."},"id":"c6c9bba1-2dae-4896-b460-3a34103d3bc1","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_s-i-kindl5-recovered.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Sorgen (International), Vol 8, 'How Beautiful You Are', exhibition view, KINDL, Berlin. Courtesy: the artists","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"d5e3a86f-e210-4a8b-88cd-19be03db0574","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_s-i-kindl2-recovered.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Sorgen (International), Vol 8, 'How Beautiful You Are', exhibition view, KINDL, Berlin. Courtesy: the artists","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"b7c3535d-8326-4b8d-96b0-0b3e848e9b3f","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>LS <\/strong>Liegt eurer T\u00e4tigkeit als Kollektiv eine bestimmte Theorie zugrunde? Orientiert ihr euch an einer konkreten Gesellschaftsvorstellung?"},"id":"0c254f7d-08d0-4965-b04c-e15f655fd74a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I) <\/strong>Es gibt keine zentrale Schrift oder Theorie, der wir uns verschrieben haben. Wir sympathisieren jedoch mit der Situationistischen Internationale, aber verstehen uns nicht als Literaturtreff. Wir haben uns unabh\u00e4ngig von politischen Sichtweisen zusammengefunden. Das macht mitunter die Spannung innerhalb der gemeinsamen Arbeit aus. Bei vielem stimmen wir intuitiv \u00fcberein."},"id":"59f8d621-d1e4-4e08-997d-34fe808f1b96","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LS <\/strong>Wie steht es um euer \u00f6kologisches Verst\u00e4ndnis? Der verk\u00fcndete Klimanotstand l\u00e4sst viele Menschen ihr Konsumverhalten kritisch hinterfragen und auch Firmen reagieren auf den \u201eGreen Deal\u201c. Ist eure Marke nachhaltig?"},"id":"6873166f-8deb-4a98-9aee-6095871c3bcf","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I) <\/strong>Nachhaltig denken ist auf jeden Fall auch ein wichtiger Teil unserer Herangehensweise. Unsere Kritik gilt den Marken und Finanzsystemen, die \u00fcber die vergangenen Jahrzehnte hinweg ein sehr verschwenderisches Konsumverhalten etabliert haben. Dabei machen wir uns die Mechanismen der Marktstrukturen zu Nutze und kehren sie um. Durch \u00dcberspitzung weisen wir auf die Missst\u00e4nde hin, auch vor dem Hintergrund neuester Nachhaltigkeitsbestrebungen. Wir f\u00fchren den Gedanken einer Marke ab absurdum. Umweltschutz und das Ende der Erderw\u00e4rmung m\u00fcssen ber\u00fccksichtigt werden. Durch einen von uns dargebotenen Uniformismus widersetzen wir uns dem Kaufangebot vieler Marken, die ihren K\u00e4ufer*innen immer weitere Produkte verkaufen m\u00f6chten. Wenn du im Besitz einer Sorgen (International)-Hose und eines Sorgen (International)-T-Shirts bist, ist das Spektrum aller zu erwerbenden Gegenst\u00e4nde ausgelastet. Dieser Ansatz ist genuin gegens\u00e4tzlich zu dem kommerzieller Markenhersteller und nachhaltig."},"id":"c861bc7d-c8bb-4670-b9a5-85ee0d43edaa","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LS <\/strong>Damit werden die Gegenst\u00e4nde von Sorgen (International) fast zu einer Leerstelle."},"id":"10dd0120-2d88-4da6-8e02-00d740138af3","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I) <\/strong>Ja. Als Kollektiv haben wir ja auch fernab von der Marke gar keine Identit\u00e4t. Wir machen keine Kunst. Es gibt nur den Verkauf. Damit ist es der totale Leerkreislauf. Dadurch k\u00f6nnen wir uns jeden Produkts bedienen \u2013 da wir weder als Modefirma noch als Kunsth\u00e4ndler oder K\u00fcnstlerbedarf einzuordnen sind."},"id":"705eac3e-719e-4553-b542-81da9923d653","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_5-recovered.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Sorgen (International), Vol 8, 'How Beautiful You Are', exhibition view, KINDL, Berlin. Courtesy: the artists","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"1615c9fc-8e1d-4127-88ca-1e1bcc16e991","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>LS <\/strong>Wie wichtig ist die materialisierte Formwerdung der Produkte? K\u00f6nnte euer Ansatz auch auf einen performativen Akt reduziert werden?"},"id":"931b1947-c50f-45f2-a4ef-3790a6baa583","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I) <\/strong>Wir ben\u00f6tigen die realen Produkte f\u00fcr die Inszenierung. Uns hat sich nie die Frage gestellt ob wir auf die Objekte verzichten sollten.<strong> <\/strong>Die Performances erschlie\u00dfen sich aus den Items, sie bezieht sich auf das Produkt und nicht umgekehrt."},"id":"5c3ae318-6f55-4780-ba7b-2d60ecd529d4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LS <\/strong>Wie haltet ihr die Aktionen fest? Gibt es schon ein Sorgen (International)<em>-<\/em>Archiv?"},"id":"6b388fbd-45e8-4634-81cb-c12a63ebdc47","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I) <\/strong>Wir dokumentieren alles fotografisch. Von einem Archiv zu sprechen ginge zu weit. Als integre Gruppe legen wir gro\u00dfen Wert auf die Dokumentation der Inszenierung. Das ist mitunter das Wichtigste. Die Produkte selbst lassen sich notfalls nochmal produzieren. Durch dokumentarisches Festhalten der Projekte lassen sich die Ereignisse auch im Nachhinein einem Publikum zug\u00e4nglich machen."},"id":"cd07fa8e-c3df-4647-ac98-75614fcec28d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LS <\/strong>R\u00fccken Kollektive und Kollaborationen in euren Augen immer mehr in den Fokus von Kurator*innen?"},"id":"19193dbd-160e-4f1e-af8e-ae3523310af5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I) <\/strong>Ja, da ist auf jeden Fall ein Anstieg feststellbar. Der erscheint uns auch als logische Konsequenz: Das K\u00fcnstler*innenbild, welches zusammengebracht wird mit einem gro\u00dfen Ego und bestimmten Codes und Modi der Inszenierung \u2013 welche wir mit Sorgen (International) ebenfalls versuchen zu dekonstruieren \u2013 dieser Geniekult ist \u00fcberholt. Vielerorts und unabh\u00e4ngig voneinander wird derzeit dar\u00fcber nachgedacht, wie man mit anderen Menschen zusammen eine gr\u00f6\u00dfere intelligente Entit\u00e4t bilden kann. Die Frage nach geteilter Autorschaft ist unserer Herangehensweise inh\u00e4rent. Sieht man sich Kunst- und Kulturf\u00f6rderprogramme an, hat man den Eindruck Kollektive seien zurzeit sehr willkommen, da von ihnen vielleicht andere Themen bearbeitet werden. Innerhalb des Kunstmarktes sieht das allerdings ganz anders aus. Da spielen Kollektive kaum eine Rolle."},"id":"dcddba95-c53b-41ed-bb67-5cb40d6b96db","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LS<\/strong> Gut sichtbar, immer in derselben Typo befindet sich Euer Logo im Zentrum jeden Items. Wieso?"},"id":"42ff046d-c838-4a6d-b2fe-6e96bd24ba28","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I) <\/strong>Es ist nicht ausgeschlossen, dass sich das Logo auch mal ver\u00e4ndern wird.<strong> <\/strong>Aber grunds\u00e4tzlich handelt es sich dabei um das Markenlogo. Es hat eine Form und spielt eine wichtige Rolle bei der Markenetablierung. Aber auch, wenn wir uns dieser Verkaufskonzern-Identit\u00e4t treu bleiben wollen \u2013 m\u00fcssen wir eventuell davon abweichen. Dadurch w\u00fcrde sich die M\u00f6glichkeit einer Retro-Edition ergeben. Wir m\u00f6chten uns da nicht zu sehr festlegen. Dabei ist alles was die Marke betrifft immer auf die verfolgte Funktion ausgerichtet\/bedacht."},"id":"a3cb0cad-d074-4350-b373-6aa950e1914b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_s-i-kindl9-recovered.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Sorgen (International), Vol 8, 'How Beautiful You Are', exhibition view, KINDL, Berlin. Courtesy: the artists","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"a478373c-0eb0-4f99-9d4c-743ddf0c97f3","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>LS <\/strong>In den letzten Jahren haben Modeunternehmen wie Balenciaga das Kunstfeld verst\u00e4rkt unterwandert.<strong> <\/strong>Sie sind bei Ausstellungser\u00f6ffnungen pr\u00e4sent, inszenieren K\u00fcnstler*innen als Models und bedienen sich Mechanismen des Hypes und der Exklusivit\u00e4t."},"id":"7f19d513-d524-4415-99b0-fdf941fa25bc","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I) <\/strong>Jede Marke repr\u00e4sentiert etwas, mit dem sich potentielle K\u00e4ufer*innen identifizieren sollen und von manchen Marken geht ein st\u00e4rkerer Hype aus, als von anderen, aber alle eint ja ein Glaube an Statussymbole. Mit Sorgen (International) versuchen wir mit Humor auf diese Mechanismen zu reagieren. Diese Ambivalenz wird durch Sorgen (International) verk\u00f6rpert. Wir tun die Strukturen der Modeindustrie nicht als verwerflich ab, sondern begreifen uns auch als Teil dieser Welt und wollen innerhalb dieser eine Ambivalenz erzeugen."},"id":"eb9ef335-3041-4c91-acd8-bbf111041eee","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LS <\/strong>Was hat es mit der Typografie des Markenlogos auf sich?<strong> <\/strong>Habt ihr schlichtweg die einfachste L\u00f6sung gew\u00e4hlt?"},"id":"7106fb76-c287-4f31-b126-a428f6487e72","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I) <\/strong>Die Standardschrift Helvetica wird bei uns zur totalen Identit\u00e4t stilisiert. Sie ist auswechselbar und hat zugleich in Kombination mit unserem Namen einen Wiedererkennungswert."},"id":"e8696b04-0dcb-46e3-8421-71eed285b20e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LS<\/strong> Ihr wart zuletzt Teil der Ausstellung 'How beautiful you are!\u2018 im KINDL \u2013 Zentrum f\u00fcr zeitgen\u00f6ssische Kunst in Berlin. Was hat Sch\u00f6nheit mit eurer Arbeit zu tun?"},"id":"ac494e93-4636-4738-a9ae-d3ca945ebe70","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>I(S)<\/strong> Maik Schierloh, der Kurator der Ausstellung, ist auf uns aufmerksam geworden durch unseren Perfume Launch in der Bar Babette, wof\u00fcr wir einen eigenen Duft produziert haben. Es gibt in unsere Arbeit sehr starke Bez\u00fcge zur Fashion- und Beauty-Industrie und auch unsere Dokumentation bedient sich den Strategien der klassischen Modefotografie. Wir spielen immer wieder mit dieser heteronormativen \u00c4sthetik und Definition von Sch\u00f6nheit. Diese \u00c4sthetik entspricht auch nicht unseren eigenen Vorlieben, sondern ist Mittel zum Zweck. Aber es lassen sich auch immer wieder Br\u00fcche ausmachen: bei der Wahl unserer Models und anderen optischen Details, die einem Mainstream-Geschmack zuwiderlaufen."},"id":"b4aa22e8-e2bd-4ebb-ac09-5fdcd65f4ab6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>LS<\/strong> Und w\u00fcrdet ihr sagen es besteht die Gefahr der Institutionalisierung eurer Freundschaften durch die Arbeit im Kollektiv?"},"id":"414c489a-9a3d-49bf-a451-678f31169635","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>S(I) <\/strong>Wir machen nach der Ausstellung im KINDL einen Betriebsausflug, um das Arbeitsklima wiederherzustellen."},"id":"f4045ebf-a1fe-4859-8cbb-670207147ba9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<em>Sorgen (International) ist ein seit 2016 bestehendes K\u00fcnstler*innen-kollektiv. Gemeinsam hinterfragen sie die M\u00fcndigkeit von K\u00e4ufer*innen vor dem Hintergrund von Markenwahrnehmung und Identit\u00e4t. Sie produzieren Merchandise und verkaufen die Artikel im Rahmen von Performances in vor\u00fcbergehend daf\u00fcr er\u00f6ffneten L\u00e4den. Zuletzt waren sie Teil der der Ausstellung <\/em>How Beautiful You Are!<em> im KINDL \u2013 Zentrum f\u00fcr zeitgen\u00f6ssische Kunst, Berlin.<\/em>"},"id":"c3a56278-286a-4903-90df-cbd6bbc64132","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Thumbnail:

- web_portrait_s-i-recovered.jpg

----

Author:

- zzQHI9XG

----

Published: 

----

Frontpage: false

----

Person: 

----

Date: 2020-03-15

----

Tags: 

----

Toggle: false

----

Order: -1

----

Cover: - web_5-recovered.jpg