Title: Breaking Chains, Breaking Promises

----

Subtitle: Inga Danysz

----

Place: Frankfurt

----

Preview: Im Metzlerpark in Frankfurt, traf unsere Redakteurin Sonja Borstner die Künstlerin Inga Danysz und sprach mit ihr über die Rohheit von Stahl, Kinderspielplätze in Polen, transparente Ketten unserer Gesellschaft und die Ducati-Week in Misano.

----

Text: [{"content":{"text":"Im Metzlerpark in Frankfurt, traf unsere Redakteurin Sonja Borstner die K\u00fcnstlerin Inga Danysz und sprach mit ihr \u00fcber die Rohheit von Stahl, Kinderspielpl\u00e4tze in Polen, transparente Ketten unserer Gesellschaft und die Ducati-Week in Misano.<br><br>Mit Fotografien von <a href=\"https:\/\/www.mariehaefner.com\/\">Marie Haefner<\/a>"},"id":"3320a870-8716-487f-9115-558a7f7e7bfa","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_mariehaefner_ingadanysz_pa_14.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Inga Danysz, <em>Crawler<\/em>, 2017. Courtesy: the artist; commissioned photography by Marie Haefner, 2019","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"8812def9-b677-4642-9869-6babd9b65078","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>Sonja Borstner <\/strong>Deine skulpturalen Arbeiten zitieren oftmals industriell gefertigte Objekte. Was interessiert dich an diesen Objekten?<br><br><strong>Inga Danysz<\/strong> Ich habe Interesse daran, Werke zu erstellen, die sich auf bereits bestehende Objekte beziehen, auch wenn diese belanglos erscheinen. Wir k\u00f6nnten zum Beispiel diese Parkbank nehmen und im Rahmen einer Ausstellung zeigen. Durch den Kontext bek\u00e4me das Objekt dann einen anderen Stellenwert und w\u00fcrde expliziter wahrgenommen werden. Eine solche Transformation ist auch durch andere Medien m\u00f6glich \u2013 in letzter Zeit arbeite ich auch vielfach mit Text. Meine Gedanken materialisieren sich dann in kurzen Essays, wie in <em>Rootless Rocks and Drifting Stones <\/em>(2017) oder meiner fiktionalen Publikation <em>Metamorphosis of the 21st Century Minotaur<\/em> (2018), k\u00fcrzlich auch in einer h\u00f6rbaren Arbeit <em>The End is Always at The Beginning <\/em>(2019). In jedem Fall geht es mir aber darum, eine Signifikanz hinzu zu addieren, wodurch ich auf etwas aufmerksam mache, das vielleicht \u00fcbersehen werden k\u00f6nnte."},"id":"0b24e352-ef8e-43a7-9d20-1f894517d474","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>In <em>Metamorphosis of the 21st Century Minotaur<\/em> handelst du dich an der Mythologie des Minotaurus ab, der halb Mensch, halb Stier ist. Was hat dich an diesem Wesen interessiert, den du hier als \u201eoutcast of society\u201c beschreibst?"},"id":"3a33ce85-e7ab-40e3-88f0-bc978cb5c665","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID<\/strong> Die Kurzgeschichte habe ich w\u00e4hrend einer Residency in Seydisfj\u00f6rdur, Island geschrieben. Dort konnte ich von meinem Haus direkt auf einen Fjord blicken, der als Hauptreiseroute f\u00fcr F\u00e4hren diente, die unter anderem aus D\u00e4nemark kamen und auf dem Weg nach Gr\u00f6nland waren. Die Schiffe trafen morgens ein und dominierten pl\u00f6tzlich tagelang die Landschaft mit Ihrer Kollosshaftigkeit, gef\u00fcllt von Touristen aus aller Welt, die sich im Anschluss durch die Stra\u00dfen der kleinen Stadt bewegten. Die Repetition der aussteigenden Touristen, die anschlie\u00dfend an den gleichen Aussichtspunkten, die gleichen Bilder machten und sich dann zum n\u00e4chsten Reiseziel aufmachten, rief eine solche Belanglosigkeit in mir aus und konfrontierte mich, gerade an einem Ort wie diesem, mit den Auswirkungen der Globalisierung. Ich f\u00fchlte mich, nachdem ich tagelang isoliert, ohne mit jemanden zu sprechen meiner Arbeit nachging, noch viel einsamer als zuvor. Dieses Gef\u00fchl der Ausgrenzung, welches man oft versp\u00fcrt, wenn man an der Peripherie des Systems schwimmt, l\u00e4sst einen nicht in Ruhe. Man versucht sich, vor allem als K\u00fcnstler*in, Kulturproduzierende so sehr zu distanzieren davon, realisiert aber dennoch die wechselseitige Abh\u00e4ngigkeit. Davon handelt die Publikation \u2013 um den inneren Kampf, den man t\u00e4glich mit sich selbst f\u00fchrt."},"id":"6ea29273-5a87-4e1f-ba83-dd1ed75f1e7a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB<\/strong> Wie materialisieren sich diese Additionen, von denen du eingangs gesprochen hast?"},"id":"b670aa01-325d-40bd-b991-f89edf657738","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID <\/strong>Manchmal k\u00f6nnen es simple Gesten sein, die Objekte ver\u00e4ndern. Man kann zum Beispiel die Form eines Gegenstandes nehmen und das Material durch Glas ersetzen, wie in meiner Einzelausstellung \u2018Impostures\u2018 im VIS in Hamburg. Dort habe ich Warteschlangenst\u00e4nder, die beispielsweise an Flugh\u00e4fen, bei kulturellen als auch politischen Veranstaltungen oder in Beh\u00f6rden zur Lenkung und Kontrolle von Menschenmassen verwendet werden, aus Glas gezeigt. Durch die Ersetzung des Materials kann noch eine neue Interpretationsebene entstehen. Manchmal passiert das auch durch eine Art von Transformation, indem man ein Objekt auf den Kopf dreht und dadurch eine andere Wahrnehmung kreiert. Der Vorteil solcher Dekontextualisierungen ist, dass man die eigentliche Funktion in den Hintergrund r\u00fcckt und so auf andere Qualit\u00e4ten aufmerksam macht."},"id":"0da981c1-de84-4a9a-9cf7-de3072862cc5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_mariehaefner_ingadanysz_pa_02.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Inga Danysz, <em>Crawler<\/em>, 2017; <em>Bit<\/em>, 2017. Courtesy: the artist; commissioned photography by Marie Haefner, 2019","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"a125802f-4a36-4a12-ab2a-50fe3af76ee4","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_mariehaefner_ingadanysz_pa_18.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Inga Danysz, Not yet titled. Courtesy: the artist; commissioned photography by Marie Haefner, 2019","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"3b1e2f4a-843a-45d4-a5ee-f75cb2137fe1","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Auf welche Weise nimmst du Material aus seinem Kontext?"},"id":"18bc6ded-907e-422d-a364-f19dde741ced","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID <\/strong>Ich nutze meistens nicht zu viele Materialien in einem Objekt. Die Intention ist eher die Arbeit zu reduzieren, sodass sie auch nicht zu sehr ausschwenkt oder dekorativ wirkt. Ich lege sehr viel Wert auf die Qualit\u00e4t des Materials im Sinne seines assoziativen Charakters. Die Stahlkonstruktionen bei meiner Einzelausstellung \u2018Insufficient Funds<em>\u2018 <\/em>im Kunstverein Reutlingen in 2017 beispielsweise waren aus ge\u00f6ltem Stahl. Sie sind orientiert an Spielkonstruktionen, die in Osteuropa gebaut worden sind, vor allem in den besetzten L\u00e4ndern der Sowjetunion oder auch in Nachbarl\u00e4ndern im Ostblock. Sie waren eigentlich immer lackiert in bunten Farben, meistens aber super simpel. Der Grund daf\u00fcr war das Rosten zu verhindern und auch darauf hinzuweisen, dass diese f\u00fcr Kinder gedacht sind. Die Farben sind dann jeden Sommer neu \u00fcberstrichen worden ohne vorher die Fl\u00e4chen abzuschleifen. Diese Konstruktionen auf den Spielpl\u00e4tzen wurden, zumindest in Polen, selten maschinell fabriziert. Es gibt ein paar Spielpl\u00e4tze in Russland, die vielleicht schon in Masse produziert wurden, aber in Polen waren alle individuell und wurden von einem lokalen Schwei\u00dfer in dem jeweiligen Bezirk hergestellt. Da orientierte man sich nat\u00fcrlich schon an anderen Spielpl\u00e4tzen, an denen man gesehen hat: \u201eAh, die haben ein Rohr durch das man kriechen kann\u201c oder \u201eda gibt es was zum Hochklettern\u201c. Aber es wurden nur \u00e4hnliche Versionen davon hergestellt, das hei\u00dft, alle waren an sich Unikate."},"id":"5feeb7b0-503e-4e56-bab8-47d73e691304","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Das erinnert mich auch an den Anfang deines Textes <em>Iterations, Variations <\/em>(2017): \u201eMost of the playgrounds have been demolished by now. [\u2026] Standing alienated, undermining their intital monumentality and the greater set of utopian ideas contained within.\u201d Welche Bedeutung misst du dem Spielplatz als \u00f6ffentlichen Ort bei?"},"id":"bb10555e-43f1-4fbf-afaa-ce498dc3d83e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID <\/strong>Spielpl\u00e4tze, vor allem retrospektiv betrachtet, verk\u00f6rpern interessanterweise einen Spiegel der Gesellschaft. Die in den 60er- und 70er-Jahren vorherrschende kulturelle und bildungspolitische Propaganda manifestierte sich vielf\u00e4ltig im \u00f6ffentlichen Raum, ob Architektur oder Design, aber vor allem auf Spielpl\u00e4tzen. Die Epoche des technologischen Fortschritts des sogenannten \u201aWeltraumzeitalters\u2018, welches vor allem ein Wettkampf zwischen den USA und der Sowjetunion war, war Ausgangspunkt von neuen Bildungsreformen, die das Interesse der nachfolgenden Generation wecken sollte, um so potentiell die zuk\u00fcnftige Wirtschaft anzutreiben. Diese politische Propaganda resultierte in Spielplatzkonstruktionen, die Ubooten glichen oder Raketen. Nicht nur in der Sowjetunion, oder den besetzten Nachbarl\u00e4ndern, sondern auch in den USA und vereinzelt auch in Lateinamerika wurden diese Symbole im \u00f6ffentlichen Raum angewendet. Ich selbst habe noch auf diesen Spielpl\u00e4tzen als Kind gespielt, die zu diesem Zeitpunkt als \u00dcberbleibsel einer Utopie aus rein wirtschaftlichen Gr\u00fcnden nie entfernt worden waren."},"id":"e815062f-7add-4f83-b6b4-3dc4e21bc228","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Umso spannender ist es, dass die Objekte bei dir quasi als Handschrift des jeweiligen Ortes fungieren."},"id":"dd0a4d91-4550-49e9-bd23-bf6854eee8fb","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_inga-danysz-impostures-2018-glass-installation-dimensions-variable.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Inga Danysz, <em>Impostures<\/em>, 2018, installation view, Nir Altman, M\u00fcnchen, 2020. Courtesy: the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"266c93e2-9f53-4b11-8154-4204890c2d78","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>ID <\/strong>Genau, mich hat aber auch die Reproduzierbarkeit und Zeitlosigkeit der nicht figurativen Objekte interessiert. Deswegen habe ich die Farbe explizit weggelassen, um m\u00f6gliche vorherrschende Assoziationen zu verhindern und somit wiederum neue zu schaffen. Stahl als Material ist roh und dunkel und hat nicht zu viele Konnotationen. So konnten die Objekte aus manchen Perspektiven wie Strichzeichnungen aussehen. Auch wenn die politische Propaganda noch vereinzelt vorhanden ist, sind einige dieser Objekte so abstrakt, dass sie wiederrum losgel\u00f6st aus dem Kontext eine andere Bedeutung generieren."},"id":"63c08c47-cc9d-4d6b-bc62-1a8ea52df53d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Ein anderes Material, mit dem du h\u00e4ufig arbeitest, hat wiederum eine v\u00f6llig andere Charakteristik, n\u00e4mlich die Transparenz. Wann hast du angefangen Glas zu verwenden?"},"id":"19a5b5cd-7874-48f4-9d46-d81e184e3edb","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID <\/strong>Mein Fokus auf Glas kam vor allem durch meine Skulptur <em>Shelf <\/em>(2018), bei der ich eine Replika eines gefundenen Stahlregals aus Glas produzieren lie\u00df. Mein Interesse an dem Material bezieht sich seither auf die Frage nach dem Original. Das Regal ist ja relativ zeitlos, k\u00f6nnte also auch heute noch so hergestellt werden. Besonders durch das Duplikat aus Glas ist eine Art Schatten des Objektes entstanden. Eine Glaskopie, die zeitlos ist, transparent ist, keine Spuren von Alterung zeigt. Es ist einfach nur eine Silhouette, die dadurch auch ersetzbar wird. Aus dieser Idee stammen auch die Ring-Objekte in meiner Ausstellung \u2018Deep State\u2018 in den De Ateliers in Amsterdam, die ebenfalls Glaskopien von Originalen sind."},"id":"7347c854-b661-440c-bd8f-97bacc6efdf3","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_desolationrow_-122a_ingadanysz_14_detail.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Inga Danysz, <em>Desolation Row<\/em> (detail), 2018, installation view, Good Weather, Chicago, 2019. Courtesy: the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"f7c97b5d-7948-48ec-b19b-404dad1b6691","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Was ist die Geschichte hinter den Ringen? <br><br><strong>ID <\/strong>Ich fand sie in einem Seiteneingang in den De Ateliers, in dem fr\u00fcher Pferde angeleint worden sind \u2013 heute sind sie denkmalgesch\u00fctzt. Die Ringe waren an der gesamten Wand entlang in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden angebracht, aber einer schien zu fehlen. Ich ersetzte diesen durch eine Glasreplika \u2013 wie ein Schatten von dem, was mal war. Das Glas als Material ist eben nur ein Indiz, eine Idee von etwas, das da sein k\u00f6nnte, aber nicht ist, oder vielleicht mal da war. Das hat mich auch an Videospiele erinnert. Wenn im Game-Play so eine Art Hinweis von etwas, was dort hin soll, dargestellt wird, dann verwendet man oft auch transparente Silhouetten daf\u00fcr. <em>(lacht)<\/em>."},"id":"20779b85-738d-42ca-ab80-241bb9994ee6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Verstehe, also wird durch das Material \u2013 ob im Realleben oder im Game-Play \u2013 auch die Absenz von etwas betont."},"id":"812adac1-1edf-4932-862f-8fddd1230762","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID <\/strong>Genau, weil es transparent ist, ist es zugleich da, aber auch irgendwie nicht. Deshalb habe ich auch die Warteschlangenhalterungen in meiner Ausstellung in Hamburg aus Glas produziert. Bei Leitsystemen l\u00e4uft man ja in einem Muster und ordnet sich ein. Das kann auch auf gesellschaftlicher Ebene passieren, man entwickelt beispielsweise ein Alter-Ego, um sich quasi einzuordnen oder an soziale Normen anzupassen. Manchmal bewusst, manchmal unbewusst, manchmal hat man auch keinen Ausweg. Man k\u00f6nnte diese Ketten eigentlich brechen, wenn man wollen w\u00fcrde, aber man tut es nicht. Dennoch entscheidet man sich freiwillig mitzugehen. Deshalb das Material Glas, dessen Zerbrechlichkeit darauf hinweisen soll."},"id":"ae0f995c-544d-4d8c-9a1d-651699458e24","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Man k\u00f6nnte auch eine Verbindung zum gl\u00e4sernen Menschen des 21. Jahrhunderts ziehen, der vieles offen legt \u2013 teils freiwillig, teils ohne sein Wissen..."},"id":"cf4bfa6b-2155-49c9-a190-92b1c0e11254","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web__fd39509.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Inga Danysz, <em>Remedies for Vertigo, <\/em>2019, installation view, Kunstverein Bielefeld. Courtesy: the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"7ec33bc1-a310-408e-81ef-2b8ef3718019","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>ID<\/strong> Ja, ich reflektiere oft unser heutiges soziales und politisches Zusammensein in meiner Arbeit und versuche dadurch auf Strukturen heutiger Macht- und Kontrollmechanismen aufmerksam zu machen. Nicht nur die uns auferlegten Regulierungen, sondern vor allen Dingen Entscheidungen, die wir tagt\u00e4glich in den Mikrosituationen unseres pers\u00f6nlichen Lebens treffen, n\u00e4hren den Boden unserer Kontrollgesellschaft."},"id":"8df5cb12-6bad-4fbd-bf49-a7992fe0439d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Die Ketten also als eine Metapher der (selbst auferlegten) Restriktionen, die unser Verhalten kontrollieren?"},"id":"45d566ae-19d4-4f93-b7ac-bcd1ff16be9f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID<\/strong> Ja, denn auch in den Strukturen des Kapitalismus nimmt man die Opferrolle ein, aus der man eigentlich ausbrechen k\u00f6nnte, tut es aber nicht. Das ist ein gro\u00dfer Zwiespalt, in dem wir stecken. Deshalb waren diese Ketten f\u00fcr mich ein Symbol davon und grunds\u00e4tzlich ein Thema, was mich besch\u00e4ftigt und in dem ich selbst immer wieder an meine Grenzen sto\u00dfe. Der Kunstmarkt an sich ist zum Beispiel ein Thema, das mich derzeit sehr besch\u00e4ftigt. Das System, in dem wir uns als freie bildende K\u00fcnstler*innen unterordnen m\u00fcssen, um kommerziellen Erfolg zu haben und davon leben zu k\u00f6nnen, ist ziemlich komplex. Der Begriff \u201eErfolg\u201c ist weit dehnbar und jeder muss sich selbst Gedanken machen, was das f\u00fcr einen bedeutet. Wir leben aber in einer Zeit des Kapitalismus und man will immer mehr. Auch gibt es immer mehr K\u00fcnstler*innen, der Kunstmarkt selbst ist aber gleichzeitig ein sehr kleiner Kosmos. Oft werden Personen, die kommerziellen Erfolg haben, anschlie\u00dfend verst\u00e4rkt von Institutionen unterst\u00fctzt, die eigentlich die Gesellschaft weit f\u00e4chernd bilden sollen \u2013 unabh\u00e4ngig vom wirtschaftlichen Aspekt. Ansonsten n\u00e4hren sie das System weiter und eigentlich sollte das aber anders herumlaufen. Meiner Meinung nach gibt es sehr wenige Institutionen, die K\u00fcnstler*innen zeigen, die au\u00dferhalb der kommerziellen Blase arbeiten, weil diese entweder wirtschaftlichen Druck haben oder ihnen einfach der Mut fehlt. Diese Tr\u00e4gheit ist sehr frustrierend, aber ich glaube unsere Generation hat die F\u00e4higkeit, etwas dagegen zu tun und sich aus diesen transparenten Ketten zu befreien."},"id":"a18d13e2-1327-4ca7-a8a4-d22431315966","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB<\/strong> Die Gruppenausstellung 'Die Freiheit, die wir meinen\u2019, in der du Ende 2019 im Kunstverein Bielefeld vertreten warst, gab dir bestimmt Raum, diese Gedanken weiterzuentwickeln."},"id":"94ab9f9d-a6b6-41c0-a9d8-5b665150aa6e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID <\/strong>Ja, die von Nadine Droste kuratierte Ausstellung ist in Anbetracht dieser Fragestellung extrem relevant. Es war eine fantastische Erfahrung weitere Positionen erleben zu d\u00fcrfen, die sich mit dem Freiheitsgedanken in Bezug auf die individuelle Selbstverwirklichung befassen. Mein Beitrag <em>Remedies for Vertigo<\/em> (2019) war eine gl\u00e4serne Rohrleitung, die sich mit knapp 20 Metern durch die Decken und W\u00e4nde des Kunstvereins gebohrt hat. Mit dem Ausgangspunkt im Erdgeschoss konnte man der Route bis ins Obergeschoss folgen, mit einer kurzen Unterbrechung sogar bis in den Dachboden. Die Erwartung der Betrachtenden eine epische Resolution am Ende der Leitung zu erleben, ist jedoch nicht erf\u00fcllt worden. Ich wollte mit eben genau dieser Erwartungshaltung spielen und diese explizit brechen. Die Arbeit befasst sich mit Authentizit\u00e4t und in wie fern diese noch vorhanden ist bei kompletter Entbl\u00f6\u00dfung und \u00e4u\u00dferen Einfl\u00fcssen. Der Abschnitt im Dachboden, der dem Betrachter nicht er\u00f6ffnet wurde, war vielleicht der einzige Moment von Mysterium, von Intimit\u00e4t."},"id":"106cb4b9-a2de-4f23-8dff-c89b89a38cc6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web__fd39507.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Inga Danysz, <em>Remedies for Vertigo, <\/em>2019, installation view, Kunstverein Bielefeld. Courtesy: the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"c95e72d5-6781-46fa-b09a-7055268ac7b7","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web__fd39360.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Inga Danysz, <em>Remedies for Vertigo, <\/em>2019, installation view, Kunstverein Bielefeld. Courtesy: the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"046551e0-681d-4fa1-a829-9d07127d76a3","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Mit deiner Arbeit tr\u00e4gst du auf jeden Fall einen Teil zu einer m\u00f6glichen Emanzipation aus unseren individuellen Ketten bei \u2013 bleibt zu hoffen, dass auch andere auf die Begrenzungen ihres Lebens und das der anderen aufmerksam werden. In den letzten Jahren hast du in vielen unterschiedlichen Institutionen und Off-Spaces ausgestellt. Welche Rolle spielt f\u00fcr dich der Ort, an dem du deine Arbeiten zeigst?"},"id":"7d77cbad-64ae-40da-8cd9-aabc09e18134","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID <\/strong>Definitiv eine gro\u00dfe. Im besten Fall bin ich an dem Ort auch schon vorher gewesen, um mir zu \u00fcberlegen, wie ich Arbeiten daf\u00fcr vorbereite. Das ist auch eine Sache der Dimension, bei meiner Ausstellung im <em>VIS<\/em> war der Raum zum Beispiel sehr klein und verglast. Durch die Enge des Raumes konnte ich die Installation aus Glas auch mit wenig Material realisieren. Im Gegensatz dazu h\u00e4tte das in dieser Gr\u00f6\u00dfe in einem Kunstverein nicht funktioniert und die Produktion h\u00e4tte gr\u00f6\u00dfer sein m\u00fcssen und dann viel zu teuer und wahrscheinlich nicht machbar. Das hei\u00dft die Dimension der R\u00e4ume ist auf jeden Fall sehr wichtig. Die Architektur bringt oft Vorteile mit sich und bei Off-Spaces hat man die M\u00f6glichkeit etwas auszuprobieren, weil da meistens kein Budget da ist. Man muss dann eben darauf achten, dass man mit weniger Kosten auch eine Arbeit erstellen kann. Bei gr\u00f6\u00dferen Ausstellungen hat man hingegen auch die Chance eine umfangreichere Installation zu produzieren und die gesamten R\u00e4ume zu nutzen."},"id":"7e040029-864c-4064-8ad5-8cc3adbcfc17","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Je nach Situation, die du vorfindest, modulierst du also deine Arbeiten?"},"id":"00c4c9a3-f909-485e-990f-8399ca780044","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID <\/strong>Ja. Ich zeige eigentlich ungern einzelne Arbeiten, sondern lieber eine Werkgruppe oder Installation und das ist manchmal in kleineren R\u00e4umen eher schwierig. Auch der Kontext des Raumes ist auf jeden Fall wichtig. Also, ob es ein Kunstverein ist, der einfach nur ein Geb\u00e4ude ist, ein Neubau, oder ob es eine alte Brauerei ist, oder fr\u00fcher eine Schuhfabrik war. Das sind auf jeden Fall Aspekte, die mitspielen \u2013 die man nutzen kann, aber nicht muss. Schwierig wird es, wenn es ein Geb\u00e4ude ist, das viel Geschichte mit sich bringt. Vor allen Dingen, wenn diese ein wenig fragw\u00fcrdig ist, wie zum Beispiel bei meiner Residency in Italien."},"id":"6a9ca22d-b3b5-4c40-8fb9-ce1882f8ee5a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Welche Situation fandest du dort vor?"},"id":"e148a8fd-d6d1-47a3-af6f-f07b5b73e1a6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID <\/strong>Die Residency lief \u00fcber die Fondazione Antonio Ratti Como. Unsere Gruppenausstellung \u2018Laboratorio Aperto\u2018 fand in einem Kindergarten in Sant'Elia statt, der von Giuseppe Terragni, einem Architekten, der zu Zeiten des Faschismus vielfach t\u00e4tig war, gebaut wurde. Die R\u00e4ume sind wundersch\u00f6n, eine fr\u00fche Form des De Stijl mit super viel Glas. Es gibt modulartige Paneele, die die Sonne abhalten, wodurch man \u00fcberall die Fenster \u00f6ffnen und die Luft zirkulieren lassen kann. Das war sehr futuristisch f\u00fcr die damalige Zeit. Die Architektur ist wirklich toll, aber der Kontext war extrem schwierig. Dort standen zum Beispiel faschistische Spr\u00fcche, wie \u201eNur die wei\u00dfe Rasse ist die richtige Rasse\u201c."},"id":"a21e0e9d-05dc-4c1d-bde7-80964377d514","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Mit dem zunehmenden Erfolg von rechtpopulistischen Politikern wie Matteo Salvini, scheinen solche Phrasen leider wieder bedr\u00fcckender, denn je. Wie wurde das von den Mitwirkenden kommentiert?"},"id":"f3d34eb2-eeb3-4ff8-a350-5c8361d698ef","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID<\/strong> Nat\u00fcrlich war das ein gro\u00dfes Thema. Ich dachte mir auch, dass es total interessant w\u00e4re darauf einzugehen, aber wir hatten nur sehr wenig Zeit und mit solch schweren Thematiken setze ich mich ungern auf einer oberfl\u00e4chlichen Art auseinander. Andere K\u00fcnstler*innen haben das in ihren Arbeiten verarbeitet, ich habe mich aber eher rausgenommen und mich mehr auf die Politiken der Architektur konzentriert. Durch die Verglasung des Geb\u00e4udes entstand eine Art \u201eStorefront-Qualit\u00e4t\u201c, die mich reizte. Es sah aus wie ein Shop von au\u00dfen und das brachte mich auf die urspr\u00fcngliche Idee einer Motorradshow."},"id":"4f69daf2-fe7a-44e9-a10c-492d25544800","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_theitalianmachine_install.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Inga Danysz, <em>The Italian Machine<\/em>, 2018, installation view, Fondazione Antonio Ratti, Como. Courtesy: the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"dfa6c44e-da1b-4d51-9195-535594b44df7","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Eine Motorradshow? Was hast du dort gemacht?"},"id":"f34657f1-8131-4e2d-934c-58272e8c4f29","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID<\/strong> Ich wollte dort etwas zeigen, was ich im Endeffekt nicht gezeigt habe <em>(lacht).<\/em> Die Odyssee dazu begann bereits 2014 bei meiner Einzelausstellung 'Inarguable Realities\u2018 in den<em> <\/em>AMO Studios in New York. Dort zeigte ich ein Motorrad, eine Honda 550, die in Vinyl vakuum-verpackt war. Die Show handelte von der Idee des Statusobjektes und der Vernachl\u00e4ssigung von Funktion oder der Zerst\u00f6rung von Design, um dieses zu sch\u00fctzen. Das f\u00e4ngt bspw. schon bei Handyh\u00fcllen an, die eigentlich oft st\u00f6ren, weil die Kn\u00f6pfe nicht richtig funktionieren, oder das Kabel nicht richtig rein geht, wenn sie schlecht gemacht sind. Auch das Design wird dabei zerst\u00f6rt, weil man das Objekt so lange wie m\u00f6glich sch\u00fctzen m\u00f6chte. In Amerika werden auch Ledercouchen oft mit Vinyl bezogen, um sie optisch zu erhalten. Die eigentlichen Qualit\u00e4ten des Leders bleiben dadurch jedoch verdeckt. Gleiches passiert in Schuhgesch\u00e4ften, in denen Schuhe eingeschwei\u00dft werden und man das Produkt nur durch das Plastik sehen kann. Oder es gibt Menschen, die Dinge zuhause originalverpackt sammeln, um sie zu besitzen, aber nicht zu nutzen. Das Motorrad war Teil der Show, da es auch ein solches Sammlerst\u00fcck ist und oft nicht genutzt wird, um den Wert zu erhalten. Vielfach ist es noch nicht mal angemeldet und es werden keine Steuern bezahlt, da es ja nur in der Garage steht."},"id":"d7e83628-74cf-4d66-9f67-16c85db39289","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Und in welchem Zusammenhang steht deine damalige Pr\u00e4sentation in New York mit der Gruppenausstellung in Italien?"},"id":"5eefde44-28b7-43f0-bb88-c9fcf9820c96","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID <\/strong>Dort bahnte sich mein Interesse f\u00fcr Motorr\u00e4der bereits an. W\u00e4hrend meiner Recherche in New York bin ich auf den Kurzfilm<em> The Italian Machine<\/em> (1976) von David Cronenberg gesto\u00dfen. Der Film ist eine Kom\u00f6die, die stark von Cronenbergs jungen Jahren in Frankreich inspiriert war. Er ist selbst Motorradfahrer und in dem Film geht es um ein ganz besonderes und seltenes Motorrad, eine Ducati Desmo 900 Super Sport, die auf den Markt gekommen ist. Ich machte mich dann auf die Suche nach genau dieser Ducati und da begann dann meine pers\u00f6nliche Odyssee, denn leider hatte ich daf\u00fcr nur zwei Wochen Zeit. Ich habe \u00fcberall danach gefragt \u2013 Facebook Ducati-Gruppen und -foren, in denen ich teilweise total kuriosen Leuten begegnet bin. Viele haben mir versucht zu helfen, aber ich habe zum Beispiel auch so eine Antwort bekommen: \u201eI know someone who has it, but I wont tell you, who it is.\u201c"},"id":"dd76a526-3b57-4df8-bede-ac7cf204099a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Sehr dubios. Hast du auch noch an anderen Orten nach der Ducati gesucht? Italien ist ja immerhin das Geburtsland des Motorrades."},"id":"eab263df-4e6d-402f-af85-36b27b85dca6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID <\/strong>Ja, ich habe schnell gemerkt, dass ich online nicht weiterkomme und so habe ich begonnen innerhalb des Ortes zu fragen. Ich besuchte den Ducati-Seller in Como, da es dort ein allj\u00e4hriges Motorrad-Rennen gibt. Die Ducati-Fabrik selbst liegt in Bergamo, was nicht weit von Como entfernt ist. Es gibt dort auch ein Museum, dem ich geschrieben habe, doch auch die hatten dieses spezielle Modell nicht. Zus\u00e4tzlich lief auch zeitgleich die <em>Ducati-Week<\/em>, die einmal im Jahr in Misano stattfindet. Alle Ducati-Liebhaber*innen fahren dann dort hin, um ihre Motorr\u00e4der zu pr\u00e4sentieren. Viele Leute erz\u00e4hlten mir auch, dass sie jemanden kennen, der das Modell besitzt, aber gerade auf dem Event in Misano w\u00e4re."},"id":"a84b9be0-d2f6-470b-b638-31c167c52761","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Du scheinst wohl am falschen Ort gewesen zu sein. Wie ging es weiter?"},"id":"af7c7a20-2392-4708-b6df-90bbfb9a30ed","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID<\/strong> Ich wusste bis kurz vor der Ausstellung nicht, ob ich das Motorrad nun finden w\u00fcrde oder nicht. Deshalb musste ich mich auch darauf vorbereiten, dass die Ausstellung quasi leer bleiben w\u00fcrde. Ich hatte aber schon ein rundes, drei Meter gro\u00dfes Podest angefertigt, das bereits in der Ausstellungsfl\u00e4che stand. Eine Motorradjacke von Ducati und einen Helm hatte ich auch besorgt und eigentlich war ich bereit."},"id":"634dbeb7-fc16-49a8-b153-226fbd9e3bcc","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_photo-2018-07-18-15-06-26.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Inga Danysz, <em>The Italian Machine<\/em>, 2018, performance documentation, Fondazione Antonio Ratti, Como. Courtesy: the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"bd8549fc-3c35-416a-ad7d-ffb50b4056a3","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_theitalianmachine_install2.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Inga Danysz, <em>The Italian Machine<\/em>, 2018, installation view, Fondazione Antonio Ratti, Como. Courtesy: the artist","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"1f45d7d9-2430-45ec-9efe-7adcb89073be","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Aber?"},"id":"caa104b3-99bd-4f67-b36d-871fbccc23f8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID<\/strong> Die Ducati Maschine fehlte. Letzten Endes entstand eine Arbeit, die davon handelt, dass ich sie nicht gefunden habe. Ich habe daraus eine Performance entwickelt, in der ich ausgew\u00e4hlte Konversationen, die ich mit verschiedenen Leuten f\u00fchrte, vorgetragen habe."},"id":"eaf53e87-eba3-4408-b68f-88f344c65df8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Kluge Umkehrung \u2013 das Fehlen zum eigentlichen Thema zu erheben. Wie so oft ist der Weg doch viel fruchtbarer als das eigentliche Ende. Und wer wei\u00df, ob es je gekommen w\u00e4re?"},"id":"e5aa463c-d936-469e-b59f-4e5bb68f4b85","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID <\/strong>Ja, ich konnte damals auch nicht sagen, wie es am Ende wird und dass daraus dann eine Performance entstehen w\u00fcrde. Es war auch die erste Performance, die ich je gemacht habe. Ich trug dabei die Motorradjacke und den Helm und hatte darin ein Mikrophon, durch das ich gesprochen habe. Es war nicht ganz klar f\u00fcr die Betrachter*innen, woher die Stimme kam, denn der Sound wurde aus einer anderen Stelle im Geb\u00e4ude \u00fcbertragen. Ich bin dann durch den Raum gegangen und die meisten haben erst relativ sp\u00e4t verstanden, dass ich spreche, da mein Mund ja durch den Helm verdeckt war. Es war ein wenig so, als w\u00e4ren das meine Gedanken, die man h\u00f6ren konnte."},"id":"4a4251e3-7eef-4e64-83b4-736f097c6cf2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Die Suche nach ihr ist also noch nicht zu Ende?"},"id":"866f5724-164d-461b-9ead-619ec6ea5163","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID <\/strong>In einer Fortsetzung meiner Ausstellung w\u00fcrde ich auch zu einem speziellen Motorradliebhaber nach Spanien fahren. Er hat einen total poetischen Blogeintrag \u00fcber seine Geschichte mit dem Motorrad geschrieben \u2013 sein Vater hatte es in seiner Garage und er hat das so beschrieben: \u201eSometimes they ask me if I would sell this bike. They offer amazing figures for a complete original Ducati 900 Desmo SS. The answer is easy to imagine for those who have a few grams of feeling left in their hearts. You can not buy what is priceless.\u201c Ich selbst habe die Ducati bis heute nicht gesehen <em>(lacht)<\/em>, aber irgendwie habe ich mich in den Cronenberg-Charakteren und in diese Geschichte v\u00f6llig verloren. Also geht es auf jeden Fall weiter. Erst letztes Jahr habe ich ein paar Wochen in Los Angeles verbracht und mir wurde ein Tipp gegeben, dass ein bekannter Schauspieler ein solches Motorrad besitzt. Ich habe es geschafft mit ihm in Kontakt zu treten, aber die Sterne standen nicht so gut. Ich denke, das lag vor allem daran, dass da eine grunds\u00e4tzliche Angst besteht, sich mit Menschen zu treffen, die nicht aus dem gleichen Business kommen. Aber diese Geschichte ist noch nicht abgeschlossen, vielleicht schaffen wir es dieses Jahr uns zu treffen."},"id":"9f233e08-8883-44d0-826a-257f55ad15ec","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>SB <\/strong>Wir sind auf jeden Fall gespannt auf weitere Fortsetzungen, vielen Dank f\u00fcr das Gespr\u00e4ch!"},"id":"49fff6e8-e75b-40a2-b397-f9d00a8209ee","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<strong>ID <\/strong>Sehr gerne. Ich halte Euch bei meiner Suche auf dem Laufenden."},"id":"28829917-78b7-48f5-80ad-90f83ec0bb1a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_mariehaefner_ingadanysz_pa_20.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Commissioned photography by Marie Haefner, 2019","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"6fd4c45d-d634-4a23-a07c-60eb2e8c2565","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["web_mariehaefner_ingadanysz_pa_22.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Commissioned photography by Marie Haefner, 2019","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"d1b5e72f-7631-4a2a-910f-324de65e4dee","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<em>Inga Danysz ist K\u00fcnstlerin. Sie lebt und arbeitet in Frankfurt am Main. Zu ihren Einzelausstellungen geh\u00f6ren <\/em>Insufficient Funds<em> (Kunstverein Reutlingen, 2017), <\/em>Impostures<em> (VIS Hamburg, 2018). 2020 erfolgen Einzelausstellungen bei: Good Weather, Basel (CH), Sydney, Sydney (AUS). Zu kommenden Gruppenausstellungen z\u00e4hlen <\/em>Bildungsschock. Lernen, Politik und Architektur in den globalen 1960er und 70er Jahren<em> im HKW, Berlin (Er\u00f6ffnung 13. September 2020) und <\/em>Today is a Killer<em> bei Dimora Artica, Mailand, im Januar 2021. Aktuell ist Danysz Teil der Gruppenaustellungen <\/em>Barely Furtive Pleasures<em> bei Nir Altman, M\u00fcnchen (14 Februar \u2013 21 M\u00e4rz 2020) und <\/em>Reality Companions<em> bei Motto, Berlin (21. Februar \u2013 17. M\u00e4rz 2020).<\/em>"},"id":"7768c9f3-7f8a-4b58-b7f3-fd379778001c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Lektorat und Mitarbeit: Carina Bukuts"},"id":"79f033e2-47c1-4463-b34a-98a53632461d","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Thumbnail:

- web_mariehaefner_ingadanysz_pa_14.jpg

----

Author:

- 9t9XBOry

----

Published: 

----

Frontpage: false

----

Person: 

----

Date: 2020-03-04

----

Tags: 

----

Toggle: false

----

Order: 2

----

Cover: - web_mariehaefner_ingadanysz_pa_02.jpg